\chapter{Sostenibilità Energetica del Back-End}

Il Back-End di 2Chance gestisce la logica del sistema, le interrogazioni al database e la gestione delle interfacce. Essendo il componente che compie il maggior sforzo computazionale, è anche quello che consuma più energia. Per ottimizzarlo, il mio lavoro si articola in tre punti: misurare il consumo energetico effettivo durante l'uso, individuare tramite analisi statica le porzioni di codice meno efficienti e procedere al refactoring per ridurre lo spreco di risorse.

\section{Misurazione Dinamica dell'Energia tramite EnergiBridge e JMeter}

Per la raccolta di metriche empiriche sul consumo energetico, il framework metodologico prevede l'integrazione di \textbf{EnergiBridge}. Tale strumento, orientato alla profilazione \textit{cross-platform}, monitora l'impatto energetico delle applicazioni interfacciandosi direttamente con i sensori hardware di architetture quali x86, AMD e Apple Silicon. Questa compatibilità risulta essenziale per il progetto 2Chance, le cui misurazioni saranno effettuate su piattaforma AMD Ryzen AI 9. Lo strumento opera tramite interfaccia a riga di comando, campionando il consumo energetico a intervalli regolari durante l'esecuzione di un processo \textit{target} ed esportando i dati aggregati in formato CSV.

\subsection{Configurazione dell'Ambiente di Profilazione}

Per installare e configurare EnergiBridge su Windows, ho creato la directory di sistema \texttt{C:\textbackslash Program Files\textbackslash EnergiBridge}. Ho quindi scaricato l'ultima versione stabile, la 0.0.7, dal repository ufficiale GitHub (\texttt{tdurieux/EnergiBridge}) e ho integrato \texttt{LibreHardwareMonitor}, un plugin necessario per permettere al software di leggere i dati dai registri della CPU su Windows.

\subsection{Strategia di Monitoraggio e Workload Deterministico}

Al fine di garantire l'attendibilità delle rilevazioni, ho sottoposto il sistema a un carico di lavoro deterministico, riproducibile e costante, permettendo così una correlazione univoca tra le risorse computazionali impiegate e l'energia effettivamente assorbita. A tale scopo, ho utilizzato \textbf{Apache JMeter} per orchestrare simulazioni massive di traffico utente, eseguendo uno script \texttt{.jmx} in modalità \textit{non-GUI}. Questo script definisce il comportamento simultaneo delle azioni effettuate da ogni utente virtuale durante la simulazione, costringendo l'applicazione a reagire a un flusso di carico realistico. La tracciatura sincronizzata di tali eventi, combinata con l'uso del profilatore energetico \textit{EnergiBridge}, rappresenta la base della mia analisi di sostenibilità del sistema. L'architettura concettuale script \texttt{.jmx} è suddivisa dai seguenti componenti:

\paragraph{Astrazione del Contesto di Rete (Test Plan)}
Il livello fondamentale del piano di test definisce la configurazione globale della simulazione. Per garantire flessibilità, ho adottato un approccio basato sull'uso intensivo di variabili globali per la gestione delle coordinate di rete, quali l'indirizzo dell'host, la porta e il contesto dell'applicazione. Questa astrazione disaccoppia la logica del test dallo specifico ambiente di esecuzione, consentendo di orientare la simulazione verso ambienti di \textit{staging} o di produzione in modo immediato e senza la necessità di modificare la struttura dello script.

\paragraph{Orchestrazione della Concorrenza (Thread Group)}
La simulazione del traffico è governata da un gestore della concorrenza che istanzia gli utenti virtuali fino a raggiungere il target predefinito. Per evitare che i thread aggrediscano simultaneamente il sistema generando picchi artificiali e non rappresentativi del traffico organico, ho introdotto un periodo di \textit{ramp-up}. Questo meccanismo distribuisce linearmente le inizializzazioni degli utenti lungo una finestra temporale controllata, portando gradualmente il carico fino al picco desiderato; tale massimo viene poi mantenuto costante per una durata sufficiente a garantire una campionatura delle metriche statisticamente rilevante.

\paragraph{Mantenimento dello Stato e dell'Isolamento (Session Management)}
Affinché un utente virtuale possa compiere un percorso navigazionale coerente, ho configurato il sistema per emulare il comportamento di un \textit{browser} reale nel mantenimento dello stato. A tale scopo, la simulazione intercetta e conserva i \textit{cookie} di sessione generati dal server (quali il \texttt{JSESSIONID}). Un aspetto cruciale di questa architettura è la garanzia di isolamento tra le iterazioni: ogni volta che un utente virtuale ricomincia il proprio ciclo, il relativo contesto viene azzerato. Questo meccanismo di pulizia assicura che le singole esecuzioni non subiscano interferenze dovute a \textit{cache} o \textit{cookie} persistenti ereditati dai cicli precedenti.

\paragraph{Campionamento delle Interazioni (HTTP Samplers)}
Il nucleo operativo della simulazione è costituito dagli HTTP Samplers, che replicano fedelmente le richieste HTTP previste dallo \textit{User Journey}. Nel mio framework ho distinto due tipologie primarie di interazioni:

\begin{itemize}
\item \textbf{Lettura Informativa (GET)}: Operazioni finalizzate al recupero dei dati, tipiche dell'esplorazione del catalogo o della visualizzazione dei profili. Queste richieste impegnano la rete e le risorse computazionali per l'interrogazione del database, senza comportare alterazioni persistenti dello stato.
\item \textbf{Mutazione di Stato (POST)}: Operazioni transazionali, come la registrazione dell'utente o il checkout. Un dettaglio ingegneristico essenziale che ho implementato in questa fase è l'introduzione dell'entropia. Al fine di evitare violazioni dei vincoli di unicità sul database durante la generazione simultanea del carico, ho configurato l'iniezione di stringhe pseudo-casuali per produrre dinamicamente indirizzi email e parametri univoci, scongiurando così collisioni deterministiche tra i thread.
\end{itemize}

Per valutare l'efficacia del refactoring, il comportamento energetico del sistema viene monitorato tramite \textbf{EnergiBridge} durante l'esecuzione degli scenari di carico orchestrati da \textbf{JMeter}. L'analisi comparativa si articola nel confronto tra i dati rilevati sul \textit{branch} \texttt{baseline} (sistema pre-intervento) e quelli ottenuti sul \textit{branch} \texttt{sse-improvements} (sistema ottimizzato). Tale metodologia consente di quantificare in modo oggettivo la riduzione del consumo energetico derivante dalle strategie di refactoring implementate.

Le metriche chiave estratte ed elaborate dai file CSV di EnergiBridge sono strutturate nella Tabella~\ref{tab:metriche_energia}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|p{0.25\textwidth}|p{0.55\textwidth}|p{0.15\textwidth}|}
        \hline
        \textbf{Metrica di Sostenibilità} & \textbf{Descrizione Analitica e Impatto Ecologico} & \textbf{Unità di Misura} \\ \hline
        Energia CPU Package & Assorbimento energetico totale del processore durante l'esecuzione (inclusi core, cache L2/L3 e controller integrati). Indica il ``costo netto'' dell'operazione. & Joules (J) \\ \hline
        Potenza Media CPU Package & Il tasso medio di consumo energetico nel tempo (Energia/Tempo). Un abbassamento indica un codice che permette al processore di operare in stati di risparmio energetico (C-states). & Watt (W) \\ \hline
        Energia PPO (Core) & Consumo limitato ai soli core elaborativi, escludendo la porzione ``uncore'' (es. GPU integrata). È l'indicatore più diretto dell'efficienza algoritmica. & Joules (J) \\ \hline
        CPU Usage (Media e Picco) & La percentuale di cicli di clock effettivamente impegnati. Picchi anomali o un uso medio costantemente elevato indicano inefficienze asintotiche o attese attive (spin-locks). & Percentuale (\%) \\ \hline
        Frequenza Media CPU & La velocità di clock mantenuta dal processore. Algoritmi ottimizzati permettono l'esecuzione a frequenze inferiori, riducendo esponenzialmente la tensione applicata e il calore dissipato. & MHz \\ \hline
        Memoria RAM Usata (Media e Picco) & L'impronta allocata nel sistema. In un ambiente basato su Java Virtual Machine (JVM) come 2Chance, il contenimento della memoria è cruciale per evitare cicli dispendiosi di Garbage Collection. & MB/GB \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Metriche di sostenibilità hardware campionate.}
    \label{tab:metriche_energia}
\end{table}

\subsection{Progettazione degli Scenari di Test JMeter}

La strategia di simulazione si focalizza esclusivamente sulle \textit{servlet} destinate agli utenti finali. Tale approccio garantisce che l'individuazione di inefficienze e \textit{bottleneck} architetturali avvenga su carichi di lavoro realistici, permettendo di identificare eventuali degradazioni non lineari, come \textit{esplosioni combinatorie} di calcolo o \textit{query} inefficienti, che comprometterebbero la sostenibilità del sistema sotto stress. Sono state deliberatamente escluse le \textit{servlet} di amministrazione (\texttt{/AdminServlet/*} e \texttt{/InitServlet}), poiché, essendo accessibili a un'utenza privilegiata e numericamente limitata, non risultano soggette a traffico massivo o continuativo.

Di seguito, le \textit{servlet} sottoposte a stress test, categorizzate per area funzionale:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Navigazione e Catalogo (Lettura intensiva):}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{/landingpage}: Carica la homepage e la vetrina iniziale.
        \item \texttt{/ProdottiPerCategoriaServlet}: Filtra e mostra i prodotti in base alla categoria.
        \item \texttt{/ProdottoServlet}: Mostra la pagina di dettaglio di un singolo articolo.
        \item \texttt{/RicercaServlet}: Gestisce la barra di ricerca globale del catalogo.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Autenticazione e Profilo (Transazionali/Lettura):}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{/LoginServlet}: Gestisce il login degli utenti.
        \item \texttt{/RegistrazioneServlet/*}: Gestisce la creazione degli account per i nuovi utenti.
        \item \texttt{/logoutServlet}: Invalida la sessione utente in corso.
        \item \texttt{/UtenteServlet}: Mostra la pagina del profilo utente.
    \end{itemize}
    \item \textbf{E-commerce: Carrello e Ordini (Transazionali):}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{/AggiungiCarrelloServlet}: Aggiunge un nuovo articolo al carrello dell'utente autenticato.
        \item \texttt{/EditCarrello}: Modifica le quantità degli articoli nel carrello.
        \item \texttt{/CheckOutServlet}: Finalizza l'acquisto ed pubblica l'ordine sul database.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Social e Funzionalità Aggiuntive:}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{/WishlistServlet}: Gestisce la lista dei desideri dell'utente autenticato.
        \item \texttt{/ConfrontaServlet}: Permette il confronto tra le caratteristiche tecniche di vari prodotti.
        \item \texttt{/RecensioniServlet/*}: Gestisce l'inserimento e la lettura delle recensioni.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Simulazione del Flusso Utente (User Journey)}

Per orchestrare simulazioni di \textit{load, spike, soak testing} verosimili, è stato modellato un tipico percorso d'uso, o \textit{User Journey}, in grado di sollecitare orizzontalmente l'applicazione. Il flusso utente simulato segue una catena causale sequenziale di interazioni \textit{client-server}:

\begin{enumerate}
    \item L'utente si iscrive alla \textit{web application} (\texttt{/RegistrazioneServlet/*}).
    \item Approda sulla vetrina principale del portale (\texttt{/landingpage}).
    \item Accede alla propria area riservata per gestire l'account (\texttt{/UtenteServlet}).
    \item Esplora il catalogo visualizzando i prodotti per categoria (\texttt{/ProdottiPerCategoriaServlet}).
    \item Analizza i dettagli di uno specifico prodotto di interesse (\texttt{/ProdottoServlet}).
    \item Inserisce il prodotto nella propria lista dei desideri (\texttt{/WishlistServlet}).
    \item Effettua una ricerca mirata per trovare un altro prodotto specifico (\texttt{/RicercaServlet}).
    \item Accede alla pagina del nuovo prodotto cercato (\texttt{/ProdottoServlet}).
    \item Esegue un confronto tecnico tra il nuovo prodotto e quello salvato in precedenza nella \textit{wishlist} (\texttt{/ConfrontaServlet}).
    \item Aggiunge al carrello il prodotto ritenuto più adeguato (\texttt{/AggiungiCarrelloServlet}).
    \item Modifica il carrello per incrementare le quantità di acquisto (\texttt{/EditCarrello}).
    \item Finalizza la transazione d'acquisto (\texttt{/CheckOutServlet}).
    \item Accede alla sezione recensioni e pubblica un feedback sull'articolo acquistato (\texttt{/RecensioniServlet/*}).
    \item Termina la sessione per uscire dal proprio account (\texttt{/logoutServlet}).
    \item L'utente si riautentica (\texttt{/LoginServlet}).
    \item Approda nuovamente sulla vetrina principale del portale (\texttt{/landingpage}).
\end{enumerate}

\subsection{Definizione delle Soglie di Accettabilità (SLAs) e Dimensionamento dei Test}

\subsubsection{Esperimento di Stress Preventivo: Determinazione del Punto di Rottura (Capacità Nominale $C$)}
Prima della simulazione formale, ho eseguito un'analisi preliminare, definita \textit{Step-Up Testing}, con l'obiettivo di individuare il limite di tenuta dell'esecuzione dell'applicazione nell'infrastruttura ospitante. Questa valutazione si è resa necessaria per determinare il carico di lavoro ottimale da applicare durante le successive sessioni di \textit{load}, \textit{spike} e \textit{soak testing}. A tale scopo, ho incrementato linearmente il traffico di utenti partendo da $1$ fino a $120$ utenti concorrenti in un intervallo temporale di $10$ minuti, monitorando costantemente le metriche di latenza tramite \textit{JMeter} e la stabilità dei container \textit{Docker}.

Quali sono le prossime fasi della validazione architetturale che intende documentare in seguito a questo test di carico?

L'analisi dei risultati reali dello Step-Up ha evidenziato il seguente comportamento dinamico:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fase di Esecuzione Nominale (1-32 utenti):} La curva dei tempi di risposta si mantiene entro la soglia di accettabilità ($< 1200$ ms). Il tempo medio di risposta è di appena 269ms a 8 utenti, salendo gradualmente a 1145ms a 32 utenti concorrenti, con un tasso di errore pari allo 0.00\%. Il throughput cresce regolarmente fino a un picco di 33.4 richieste al secondo a 20 utenti, per poi assestarsi intorno alle 24.5 richieste al secondo a 32 utenti.
    \item \textbf{Punto di Saturazione e Degradazione (38-80 utenti):} Oltre i 32 utenti, il sistema viola lo SLA di latenza prestabilito. A 38 utenti la latenza media sale a 1480ms (throughput 23.8/s). All'aumentare degli utenti la latenza sale progressivamente, raggiungendo i 2553ms a 80 utenti concorrenti (throughput di 30.1/s), sebbene il tasso di errore rimanga ancora dello 0.00\%.
    \item \textbf{Punto di Rottura ($> 80$ utenti):} A 86 utenti concorrenti si registrano le prime anomalie con un tasso di errore dell'8.05\% (54 fallimenti) e una latenza media di 3347ms. Oltre questa soglia, al raggiungimento dei 92 utenti concorrenti, il tasso di errore sale drasticamente al 58.62\% con una latenza media di 7008ms, fino a concludere il test a 120 utenti con un tasso di errore del 70.60\% e oltre 8.4 secondi di latenza media, a causa della saturazione delle connessioni nel pool (\texttt{maxActive = 50}) e del timeout in coda.
\end{itemize}

\subsubsection{Analisi del Collo di Bottiglia sotto Carico Elevato}
Durante lo \textit{Step-Up Testing}, ho osservato che l'applicazione mantiene un'ottima stabilità e tempi di risposta inferiori allo SLA di $1200$ ms fino a $32$ utenti concorrenti. Oltre questa soglia, si innesca un degrado non lineare delle prestazioni causato dalla saturazione del pool di connessioni del database, gestito dalla classe \texttt{ConPool} con un limite massimo di $50$ slot attivi (\texttt{setMaxActive(50)}).

Teoricamente ci si potrebbe attendere l'insorgenza di anomalie non appena il carico supera le $50$ unità concorrenti. Tuttavia, i dati empirici mostrano un tasso di errore dello $0.00\%$ fino a $80$ utenti. Questo scostamento si spiega con il fatto che i thread di \textit{JMeter} non richiedono l'accesso al database in modo perfettamente simultaneo, a causa delle latenze di rete, dei tempi di calcolo della CPU e della presenza di passi dello \textit{User Journey} che non interrogano la persistenza.

Il crollo strutturale si verifica quando il carico raggiunge gli $86$ utenti concorrenti: la frequenza di richieste simultanee supera stabilmente la capacità dei $50$ canali disponibili. Di conseguenza, i job in eccesso accumulati in coda attendono una connessione libera per un tempo superiore al parametro di \texttt{maxWait} ($10.000$ ms), generando inevitabili timeout. Questo fenomeno si traduce in un tasso di errore dell'$8.05\%$ a $86$ utenti, che scatta drasticamente al $58.62\%$ a $92$ utenti. Tale collo di bottiglia costringe la CPU del server a una condizione di \textit{active waiting} e a continue ritrasmissioni, penalizzando gravemente sia la reattività del sistema sia l'efficienza energetica dell'intera infrastruttura hardware.

Sulla base di questo esperimento empirico, la capacità nominale massima gestibile in stabilità ($C$) rispettando lo SLA di latenza per la configurazione attuale è stata impostata a \textbf{32 utenti concorrenti}. Questo valore garantisce che il sistema risponda in tempi accettabili prima che inizi il degrado indotto dal queuing nel connection pool.

Di conseguenza, per ciascuno scenario sono state stabilite le seguenti configurazioni e soglie operative:

\subsubsection{1. Scenario di Load Testing (Carico di Picco Sostenibile)}
L'obiettivo è testare l'applicazione al limite superiore della sua capacità nominale.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Configurazione del Carico:} 32 utenti concorrenti (\texttt{threads = 32}), ramp-up di 32 secondi, durata di 10 minuti (\texttt{duration = 600} secondi).
    \item \textbf{Soglia di Errore (Error Rate SLA):} $< 1.0\%$.
    \item \textbf{Tempo di Risposta (Latency SLA):} Tempo medio di risposta $< 1200$ ms; 95-esimo percentile delle richieste $< 2200$ ms.
    \item \textbf{Consumo Energetico (Soglia Green):} Potenza media della CPU Package $< 25$ Watt.
\end{itemize}

\subsubsection{2. Scenario di Soak Testing (Resistenza e Memory Leak)}
Lo scopo è monitorare il comportamento a lungo termine sotto un carico moderato ma costante (pari al 50\% della capacità nominale $C$).
\begin{itemize}
    \item \textbf{Configurazione del Carico:} 16 utenti concorrenti (\texttt{threads = 16}), ramp-up di 16 secondi, durata di 2 ore (\texttt{duration = 7200} secondi).
    \item \textbf{Soglia di Errore (Error Rate SLA):} $< 0.1\%$.
    \item \textbf{Tempo di Risposta (Latency SLA):} Tempo medio $< 600$ ms, mantenuto stabile ed entro una deviazione standard del $\pm 10\%$ per l'intera durata del test.
    \item \textbf{Consumo Energetico (Soglia Green):} Consumo medio CPU Package $< 18$ Watt.
\end{itemize}

\subsubsection{3. Scenario di Spike Testing (Tolleranza ai Picchi Improvvisi)}
Si valuta la robustezza strutturale a fronte di un sovraccarico repentino superiore alla capacità nominale.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Configurazione del Carico:} 48 utenti concorrenti (\texttt{threads = 48}), ramp-up in 5 secondi (\texttt{rampup = 5}), durata di 2 minuti (\texttt{duration = 120} secondi).
    \item \textbf{Soglia di Errore (Error Rate SLA):} $< 25\%$. Poiché il connection pool è limitato a 50 connessioni attive, le richieste eccedenti andranno in coda e subiranno timeout fisiologici a causa del superamento di \texttt{maxWait}.
    \item \textbf{Tempo di Risposta (Latency SLA):} Media globale $< 12000$ ms (inclusi i 10 secondi di coda nel pool).
    \item \textbf{Consumo Energetico (Soglia Green):} Picco di potenza CPU Package fino a $54$ Watt.
\end{itemize}

\subsection{Automazione, Isolamento e Sincronizzazione dei Test (\texttt{backend\_energy\_consumption\_analysis.ps1})}

Al fine di garantire l'affidabilità scientifica, la riproducibilità e l'assenza di bias sperimentali durante le sessioni di misurazione dinamica del consumo energetico, ho sviluppato uno script di orchestrazione in PowerShell (\texttt{backend_energy_consumption_analysis.ps1}). Dal punto di vista della metodologia di sperimentazione empirica, le scelte architetturali adottate in questo script rispondono a precisi requisiti teorici:

\subsubsection{Isolamento dell'Ambiente e Prevenzione del Software Aging}
Durante l'esecuzione dei test di carico su macchine virtuali e container Java (JVM), ho riscontrato un progressivo degrado delle prestazioni dovuto al fenomeno del \textit{software aging}. Per mitigare questo fattore di distorsione e garantire la riproducibilità dei dati, ho configurato lo script di automazione affinché esegua il riavvio dei container Docker dell'applicazione e del database MySQL prima di ogni sessione sperimentale. Questa procedura consente di azzerare completamente lo stato della memoria Heap della JVM e di chiudere tempestivamente eventuali socket rimasti aperti o transazioni pendenti sul database, ripristinando così le condizioni ambientali ideali per l'esperimento successivo. Questo degrado è indotto da due fattori principali:

\begin{itemize}
\item \textbf{Frammentazione della Memoria ed Accumulo di Garbage Collection (GC):} Test consecutivi eseguiti sulla stessa istanza del server Tomcat (container \texttt{webapp}) causano un progressivo accumulo di oggetti nella memoria Heap. Questo costringe la JVM a invocare con frequenza crescente cicli di \textit{Full Garbage Collection}, caratterizzati da pause di tipo \textit{stop-the-world}. Tali pause introducono latenze artificiali e aumentano l'overhead computazionale della CPU, contaminando le metriche di consumo energetico rilevate da \textit{EnergiBridge}.
\item \textbf{Perdite di Connessioni al Database (Connection Leaks):} Sebbene il connection pool sia configurato per rilasciare i canali inattivi, eventuali anomalie applicative o eccezioni non gestite possono omettere la chiusura formale delle risorse JDBC (\texttt{Connection}, \texttt{Statement}, \texttt{ResultSet}), esaurendo i $50$ slot attivi di \texttt{ConPool}. Al raggiungimento di tale capacità massima, le richieste successive subiscono un ritardo di accodamento pari a \texttt{maxWait} ($10.000$ ms), sfociando infine in timeout.
\end{itemize}

\subsubsection{Warm-Up del Server e Risoluzione dei Transitori}
La fase di bootstrap di un'applicazione web in ambiente Java comporta un carico computazionale transitorio molto intenso dovuto a operazioni di classloading, parsing del descrittore di deployment, inizializzazione dei framework interni e pre-popolamento delle connessioni del pool (configurato a una dimensione iniziale di 5 connessioni). Inviare traffico in questa fase comporterebbe un tasso di errore fittizio ed un picco di consumo energetico non correlato alle normali operazioni di business. L'integrazione di una istruzione di attesa (\texttt{Start-Sleep -Seconds 10}) permette al server Tomcat di completare la fase di warm-up e di stabilizzarsi in uno stato di \textit{idle} prima che inizi la profilazione.

\subsubsection{Sincronizzazione della Profilazione ed Esecuzione Headless}
Per l'analisi del consumo energetico, ho configurato la telemetria affinché si focalizzi esclusivamente sulla finestra temporale di esecuzione del carico di lavoro simulato con JMeter. A tale scopo, utilizzo EnergiBridge come processo wrapper del comando JMeter: in questo modo, la raccolta dei dati sulla potenza (in Watt) e sull'uso delle risorse hardware coincide esattamente con la durata del test. Inoltre, invoco JMeter all'interno del container rigorosamente in modalità \textit{non-GUI} (tramite l'opzione \texttt{-n}). L'avvio dell'interfaccia grafica comporterebbe infatti un consumo energetico addizionale dovuto al rendering di Java Swing, introducendo un fattore di distorsione che contaminerebbe le misurazioni. 

Inoltre, lo script organizza gli output separando nettamente le metriche prestazionali dalla telemetria energetica. Questa separazione logica semplifica la successiva elaborazione dei dati e isola l'analisi prestazionale classica dal calcolo dell'impatto energetico.

\begin{itemize}
\item \textbf{Metriche Prestazionali (file \texttt{.jtl}):} Generati direttamente da Apache JMeter, questi log registrano i dati specifici dell'esecuzione, tra cui latenze di rete, tempi di risposta, throughput e codici di stato HTTP. Vengono archiviati nella directory \texttt{jmeter_logs} per valutare la conformità con gli SLA.
\item \textbf{Telemetria Energetica (file \texttt{.csv}):} Registrati dal processo wrapper EnergiBridge, questi dataset catturano il consumo di potenza (espresso in Watt) e l'utilizzo delle risorse hardware durante l'esatta durata del test. Vengono isolati nella cartella \texttt{energibridge_logs} per l'analisi di sostenibilità del software.
\item \textbf{Log di Esecuzione Standard (file \texttt{.log}):} File di testo contenenti l'output di runtime, gli errori di sistema e le informazioni di debug provenienti sia dal container dell'applicazione sia dal database MySQL, garantendo la completa tracciabilità dell'esperimento.
\end{itemize}

\subsection{Analisi Energetica Post-Elaborazione ed Estrazione delle Metriche (\texttt{energibridge\_metrics\_extractor.py})}

Al fine di tradurre i dati grezzi raccolti da EnergiBridge e Apache JMeter in informazioni utili per l'ingegneria del software sostenibile, è stata sviluppata una pipeline di post-elaborazione in Python (\texttt{energibridge\_metrics\_extractor.py}). Lo script si occupa di correlare le misurazioni fisiche del consumo energetico dell'hardware (file CSV di EnergiBridge) con le richieste HTTP intercettate dall'applicazione (file JTL di JMeter), consentendo di valutare sia l'efficienza energetica globale che quella specifica di ciascuna \textit{servlet}.

\subsubsection{Allineamento Temporale e Correlazione dei Log}
L'orchestrazione dei test descritta in precedenza genera tracciati con marcatura temporale sincronizzata (\textit{timestamp}). Lo script Python riceve in input il percorso del file CSV di EnergiBridge, estrae il timestamp dal nome del file (formato \texttt{YYYY\_MM\_DD\_hh\_mm\_ss}) e ricerca nella directory \texttt{jmeter\_logs} il file JTL corrispondente. 

Qualora alcune righe del file CSV presentino marcature temporali mancanti o incomplete, lo script esegue un allineamento predittivo interpolando i record partendo dal timestamp iniziale (del JTL o del primo record valido di EnergiBridge) e incrementandolo del tasso di campionamento nominale (200~ms).

\subsubsection{Filtrazione del Rumore dei Sensori RAPL}
I sensori fisici basati su Intel/AMD RAPL (\textit{Running Average Power Limit}) o registri equivalenti possono essere soggetti a rumore hardware, caratterizzato da oscillazioni fittizie e repentine nei valori assoluti di energia (ad esempio, salti istantanei da decine a migliaia di Joule). Se calcolato tramite semplice differenza tra l'ultimo e il primo valore registrato ($E_{end} - E_{start}$), il consumo totale risulterebbe pesantemente sovrastimato o falsato.

Per risolvere questo problema, lo script implementa un filtro di soglia basato sulla potenza fisica teorica massima del processore. Per ogni coppia di record consecutivi $k-1$ e $k$, viene calcolato l'intervallo temporale $\Delta t = (T_k - T_{k-1})/1000$ (in secondi) e la differenza di energia letta dai sensori $\Delta E = E_k - E_{k-1}$. La differenza viene considerata valida solo se rispetta le seguenti restrizioni fisiche:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Package CPU Energy:} $0 \le \Delta E_{CPU} \le 250.0 \times \Delta t$. Una variazione superiore a 250~W per frazione di secondo viene scartata (impostata a 0) in quanto fisicamente impossibile per la CPU di riferimento.
    \item \textbf{Core CPU Energy (PPO):} $0 \le \Delta E_{Core} \le 150.0 \times \Delta t$. Variazioni superiori a 150~W sui singoli core elaborativi vengono analogamente filtrate.
\end{itemize}
Questo approccio consente di accumulare solo i contributi reali di consumo energetico, neutralizzando i picchi spuri e rendendo le misurazioni stabili e confrontabili.

\subsubsection{Calcolo delle Metriche Globali di Sistema}
Le metriche di sostenibilità globali sono calcolate tramite sommatoria dei delta filtrati per l'intero set di record $M$:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Durata Totale dell'Analisi ($T_{global}$):}
    \begin{equation}
        T_{global} = \sum_{k=1}^{M} \Delta t_k
    \end{equation}
    \item \textbf{Energia Totale CPU Package ($E_{CPU}$):}
    \begin{equation}
        E_{CPU} = \sum_{k=1}^{M} \Delta E_{CPU, k}
    \end{equation}
    \item \textbf{Energia Totale PPO/Core ($E_{Core}$):}
    \begin{equation}
        E_{Core} = \sum_{k=1}^{M} \Delta E_{Core, k}
    \end{equation}
    \item \textbf{Potenza Media CPU Package ($P_{avg}$):}
    \begin{equation}
        P_{avg} = \frac{E_{CPU}}{T_{global}}
    \end{equation}
\end{itemize}
Le metriche di utilizzo CPU, frequenza e memoria RAM usata vengono aggregate calcolandone il valore medio e il picco massimo registrato durante la sessione.

\subsubsection{Calcolo delle Metriche per Singola Servlet (Algoritmo Sweep-Line)}
Assegnare il consumo hardware complessivo alle singole componenti software rappresenta una sfida teorica, in quanto molteplici richieste HTTP possono essere elaborate in parallelo dai thread di Tomcat. Lo script risolve questo problema applicando un algoritmo di attribuzione proporzionale a grana fine basato su time-slice, ottimizzato tramite una tecnica \textit{sweep-line}.

Per ogni time-slice delimitato da due campionamenti di EnergiBridge $[T_{k-1}, T_k]$:
\begin{enumerate}
    \item Viene identificato l'insieme delle richieste HTTP attive in quell'intervallo temporale. Una richiesta $i$, definita dal suo intervallo $[start_i, end_i]$, è considerata attiva nella slice se:
    \begin{equation}
        start_i \le T_k \quad \land \quad end_i \ge T_{k-1}
    \end{equation}
    \item Si calcola la concorrenza locale $N_{active}$, ovvero il numero di richieste simultanee che condividono la risorsa elaborativa nella slice.
    \item Se $N_{active} > 0$, l'energia consumata dalla CPU durante la slice ($\Delta E_{CPU, k}$ e $\Delta E_{Core, k}$) viene suddivisa equamente tra le richieste attive (\textit{Fair Sharing Rule}):
    \begin{equation}
        \text{Share}_{CPU} = \frac{\Delta E_{CPU, k}}{N_{active}}, \quad \text{Share}_{Core} = \frac{\Delta E_{Core, k}}{N_{active}}
    \end{equation}
    L'energia calcolata viene accreditata alle rispettive \textit{servlet} di appartenenza.
    \item Per ogni servlet attiva nella slice, vengono memorizzati i campioni istantanei di utilizzo della CPU, frequenza di clock e allocazione della memoria RAM, e viene incrementata la durata cumulativa di attività del servlet.
\end{enumerate}

L'algoritmo sweep-line mantiene un pool attivo di richieste scorrendo linearmente i record di EnergiBridge. Avendo ordinato preventivamente le richieste JMeter per tempo di inizio, la complessità computazionale è lineare $O(N + M)$ (dove $N$ è il numero totale di richieste HTTP e $M$ il numero di campioni energetici), evitando scansioni quadratiche ridondanti.

Al termine del ciclo, per ogni servlet $s$ vengono estratte le seguenti metriche di performance e sostenibilità:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Requests:} Numero di invocazioni totali della servlet.
    \item \textbf{Avg Resp Time:} Tempo medio di risposta calcolato direttamente dal log prestazionale JTL.
    \item \textbf{CPU/Core Energy:} Somma degli share energetici attribuiti alla servlet nei diversi time-slice.
    \item \textbf{Avg Power:} Calcolata dividendo l'energia CPU attribuita per il tempo totale in cui la servlet è stata attiva.
    \item \textbf{Avg/Peak CPU e RAM:} Statistiche descrittive (medie e picchi) calcolate unicamente sulle slice in cui la servlet era in esecuzione.
\end{itemize}

\subsubsection{Esportazione Multicanale}
Infine, lo script genera due report separati in formato testuale: un report globale focalizzato sull'infrastruttura energetica complessiva e un report di unità strutturato in tabella per l'analisi comparativa delle singole servlet. Per garantire che i log fisici siano facilmente analizzabili da tool di monitoraggio automatici, lo script rimuove tutte le sequenze di escape ANSI (utilizzate per colorare l'output su console) prima di scrivere i file nelle directory \texttt{performance\_system\_testing\_logs} e \texttt{performance\_unit\_testing\_logs}.

\subsection{Classificazione Energetica dei Componenti e Target di Ottimizzazione}

Sulla base di una rigorosa analisi empirica dei dataset di test di Load, Soak e Spike, è possibile categorizzare i componenti del back-end dell'applicazione in tre livelli (\textit{tier}) distinti: \textbf{Target Definiti per JMH + EnergiBridge}, \textbf{Target Secondari/Condizionali} e \textbf{Componenti da Saltare} (\textit{Components to Skip}). Questa classificazione consente di ottimizzare il budget e lo sforzo di sviluppo, evitando di dedicare tempo alla scrittura di microbenchmark per porzioni di codice che non produrrebbero una riduzione significativa del consumo energetico ($\Delta\%$).

\subsubsection{Target Definiti: Componenti Prioritari (MUST Work On)}
Questi componenti rappresentano le priorità assolute e critiche dell'attività di ottimizzazione. Le relative metriche evidenziano una sollecitazione hardware massiva e costante in tutti e tre i profili di test operativi. Essi devono essere necessariamente isolati in una pipeline combinata JMH + EnergiBridge per tracciare il loro consumo di baseline in Joule per operazione ($J/\text{op}$).

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Il Sottosistema di Gestione delle Recensioni (Path \texttt{RecensioniServlet})}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Evidenza Empirica:} Nel test di Load, il sottosistema consuma ben $2273{,}44$~J. Nel test di Soak, drena un quantitativo massivo di energia pari a $22.373{,}84$~J, portando l'utilizzo della CPU al picco limite del $100\%$ e l'allocazione di RAM fino a $23{,}01$~GB. Durante il test di Spike, i tempi di risposta crollano drasticamente fino a $43{,}22$ secondi, mantenendo un assorbimento di potenza medio di $11{,}41$~W.
        \item \textbf{Cosa estrarre per JMH:} I metodi lato back-end per il recupero e l'ordinamento all'interno dei layer Service o DAO (es. \texttt{RecensioneDAO.getRecensioniByProdotto(...)} o eventuali routine intermedie di analisi testuale o sentiment analysis).
        \item \textbf{Target Creedengo:} Ricerca di inefficienze legate alla mutabilità delle stringhe e al sovraccarico da concatenazione (es. l'uso dell'operatore \texttt{+=} all'interno di un ciclo per generare dinamicamente le stringhe HTML delle recensioni) e alle varianti di ciclo invarianti (regola GC169). La rimozione di queste inefficienze ridurrà l'allocazione di picco della RAM (pari a $23{,}01$~GB) e arresterà i cicli di Garbage Collection ad alto dispendio energetico che saturano la CPU.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Il Sottosistema del Catalogo Prodotti e Query (Path \texttt{ProdottoServlet})}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Evidenza Empirica:} Rappresenta il principale consumatore energetico del sistema. Registra il consumo energetico assoluto più elevato sia nel test di Load standard ($3731{,}77$~J) sia nel test di Soak prolungato ($36.089{,}51$~J), mantenendo costantemente un picco di occupazione della memoria RAM di $23{,}00$~GB.
        \item \textbf{Cosa estrarre per JMH:} La logica di Object-Relational Mapping (ORM) in cui i set di risultati del database (\texttt{ResultSet}) vengono convertiti in POJO (Model Beans), come \texttt{ProdottoDAO.mapResultSetToPojo(...)}.
        \item \textbf{Target Creedengo:} Verifica delle violazioni della regola GC169 (invocazione di \texttt{.size()} o altre condizioni invarianti all'interno di cicli che elaborano tabelle di prodotti) ed eliminazione delle query SQL eseguite all'interno di cicli (un enorme spreco energetico che costringe i thread di Tomcat a rimanere attivi in attesa di I/O).
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Target Secondari: Priorità Media (High Priority If Time Permits)}
Questi componenti mostrano un elevato utilizzo di risorse, ma i loro pattern energetici rispecchiano da vicino quelli dei target primari, suggerendo che probabilmente condividono la stessa architettura sottostante o gli stessi metodi helper.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{I Motori di Confronto e Gestione del Carrello (Path \texttt{ConfrontaServlet} \& \texttt{AggiungiCarrelloServlet})}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Evidenza Empirica:} Entrambi i componenti consumano circa $2200$~J nei test di Load e $22.000$~J in quelli di Soak, registrando lo stesso picco limite di RAM a $23{,}01$~GB. Durante improvvisi picchi di traffico (Spike), portano l'utilizzo della CPU rispettivamente all'$88{,}50\%$ e all'$87{,}10\%$.
        \item \textbf{Cosa estrarre per JMH:} Le strutture dati interne che gestiscono il parsing delle collezioni, il matching degli elementi o il calcolo del totale dei prezzi (es. \texttt{CarrelloService.calcolaTotale()} o \texttt{ProdottoService.comparaCaratteristiche()}).
        \item \textbf{Target Creedengo:} Regola GC127 (utilizzo di \texttt{System.arraycopy} per la copia di array). Se gli array del carrello o di confronto vengono copiati o uniti elemento per elemento mediante cicli iterativi manuali, il refactoring verso trasferimenti nativi di blocchi di memoria a livello C ridurrà immediatamente i tempi di elaborazione della CPU.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Componenti da Saltare (Components to SKIP)}
Si raccomanda esplicitamente di non sviluppare benchmark JMH per i seguenti livelli, poiché lo sforzo di ingegnerizzazione e isolamento non porterebbe a benefici o risparmi energetici concreti. La classificazione dei componenti da escludere è riassunta graficamente nella Figura~\ref{fig:components_skip}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=1.2cm and 0.4cm,
        box/.style={
            draw,
            rectangle,
            rounded corners=3pt,
            align=center,
            fill=blue!5,
            minimum width=4.2cm,
            minimum height=1.5cm,
            font=\small\sffamily
        },
        mainbox/.style={
            draw,
            rectangle,
            rounded corners=5pt,
            align=center,
            fill=red!10,
            minimum width=10.5cm,
            minimum height=1.0cm,
            font=\bfseries\small\sffamily
        },
        arrow/.style={
            thick,
            ->,
            >=stealth
        }
    ]
        % Main header box
        \node (main) [mainbox] {COMPONENTI DA ESCLUDERE DAL BENCHMARKING (SKIP)};
        
        % Three columns below
        \node (user) [box, below left=of main, xshift=1.5cm, yshift=-0.5cm] {
            \textbf{Profilo Utente}\\
            \texttt{UtenteServlet}\\
            \texttt{ProdottiPerCategoria}
        };
        
        \node (crypto) [box, below=of main, yshift=-0.5cm] {
            \textbf{Sicurezza \& Crypto}\\
            \texttt{LoginServlet}\\
            \texttt{RegistrazioneServlet}
        };
        
        \node (infra) [box, below right=of main, xshift=-1.5cm, yshift=-0.5cm] {
            \textbf{Instradamento / Infra}\\
            \texttt{landingpage}\\
            \texttt{logoutServlet}
        };
        
        % Connections
        \draw [arrow] (main.south) -- ++(0,-0.4) -| (user.north);
        \draw [arrow] (main.south) -- (crypto.north);
        \draw [arrow] (main.south) -- ++(0,-0.4) -| (infra.north);
        
    \end{tikzpicture}
    \caption{Classificazione strutturata dei componenti del back-end consigliati per l'esclusione dal microbenchmarking energetico.}
    \label{fig:components_skip}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Il Livello del Profilo Utente (\texttt{UtenteServlet} \& \texttt{ProdottiPerCategoriaServlet})}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Perché saltarlo:} Il loro consumo energetico complessivo è eccezionalmente basso su tutti i fronti (ad esempio, solo circa $21\text{--}23$~J totali durante i test di Spike). L'utilizzo della CPU rimane minimo e l'occupazione della memoria RAM si attesta sui valori minimi di baseline. Non è presente alcuna dispersione energetica significativa che possa giustificare lo sforzo di isolamento tramite JMH.
    \end{itemize}

    \item \textbf{I Gate di Sicurezza Crittografica (\texttt{LoginServlet} \& \texttt{RegistrazioneServlet})}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Perché saltarlo:} Sebbene la \texttt{RegistrazioneServlet} registri un assorbimento attivo medio di $8{,}19$~W o $10{,}26$~W, si tratta di un classico esempio di compromesso (\textit{trade-off}) ingegneristico obbligato. Le routine di sicurezza, come l'algoritmo di hashing delle password \texttt{Utente.hashPassword}, utilizzano calcoli matematici volutamente complessi e lenti per opporre resistenza agli attacchi di forza bruta. Ottimizzare questi cicli CPU per risparmiare pochi Joule comprometterebbe direttamente la sicurezza del sistema e la fiducia degli utenti. In questo perimetro crittografico, il costo energetico rappresenta una caratteristica di sicurezza intenzionale e non negoziabile.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Instradamento Fisico ed Infrastruttura Flat (\texttt{landingpage} \& \texttt{logoutServlet})}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Perché saltarlo:} Anche se la \texttt{logoutServlet} mostra un numero elevato di richieste nei test di lunga durata, il suo tempo medio di esecuzione scende a un valore irrisorio di $2{,}70$~ms. Il consumo di queste componenti è legato prevalentemente alla gestione delle richieste di rete, alla distruzione delle sessioni e all'overhead di I/O del server. Questi cicli di vita infrastrutturali appartengono all'architettura del servlet container Tomcat~9.0 e non alla logica di business dell'applicazione, il che significa che JMH non potrebbe ottimizzarli direttamente.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Microbenchmarking Energetico (JMH)}

Incrociando i risultati del report dell'audit strutturale di Creedengo con la telemetria empirica estratta dai test di Load, Soak e Spike, è possibile individuare con precisione le coordinate e le classi del codice sorgente che richiedono prioritariamente l'applicazione della pipeline combinata di microbenchmarking JMH + EnergiBridge. La regola cardine della strategia d'intersezione risiede nel definire microbenchmark JMH \textbf{esclusivamente per quelle funzioni che presentano una violazione di eco-design rilevata da Creedengo E che sono attivamente invocate all'interno dei flussi di richieste utente più intensi ed energeticamente dispendiosi}.

Di seguito viene presentata la descrizione teorico-architetturale dello strumento di misurazione energetica utilizzato, seguita dalla selezione mirata delle componenti da sottoporre a microbenchmarking e dall'elenco dei componenti esclusi.

\subsection{Strumento di Profilazione Energetica Co-Sincronizzato: Architettura e Teoria Operativa}

Al fine di combinare la precisione temporale del microbenchmarking con la profilazione energetica a livello hardware, è stato sviluppato uno strumento di profilazione personalizzato (\texttt{run\_jmh\_energy\_profiler.py}). Questo script consente di eseguire i benchmark JMH catturando simultaneamente i consumi energetici tramite EnergiBridge in modo controllato e riproducibile.

L'architettura dello strumento risponde a requisiti teorici essenziali per l'affidabilità delle misurazioni:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Scoperta e Orchestrazione Automatica:}
    Lo script automatizza il processo compilando il jar dei benchmark (\texttt{mvn clean package -DskipTests}) e interrogando l'eseguibile JMH tramite l'opzione \texttt{-l} per ricavare l'elenco dei metodi di benchmark disponibili per una determinata classe (\texttt{java -jar target/benchmarks.jar <class\_name> -l}).
    
    \item \textbf{Isolamento a Livello di Processo per Mitigare il Cross-Talk:}
    L'esecuzione consecutiva di molteplici benchmark all'interno dello stesso ciclo di vita di una singola JVM può introdurre distorsioni significative nelle letture energetiche a causa del ``cross-talk'' temporale e dell'accumulo di risorse (classloading ritardato, congestione della memoria Heap, socket JDBC non immediatamente riciclati o thread di Garbage Collection attivati asincronamente).
    Per ovviare a questo problema, lo script esegue:
    \begin{itemize}
        \item Una prima esecuzione globale della suite JMH per raccogliere i tempi medi nominali in formato JSON (\texttt{ms/op}), garantendo l'esecuzione corretta delle iterazioni di warm-up e misurazione.
        \item Successivamente, la profilazione energetica viene effettuata \textbf{eseguendo ciascun metodo di benchmark singolarmente all'interno di un processo JVM isolato}, avvolto direttamente dal wrapper EnergiBridge:
        \begin{lstlisting}[language=bash]
energibridge.exe -o <csv_output> -- java -jar target/benchmarks.jar <method_fqn> -f 1 -wi 2 -i 2
        \end{lstlisting}
        Questo garantisce che la telemetria energetica campionata per ciascun metodo sia pulita e priva di influenze derivanti da esecuzioni precedenti.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Filtrazione del Rumore dei Sensori RAPL:}
    I registri energetici hardware (Intel/AMD RAPL o LibreHardwareMonitor su Windows) possono presentare letture instabili dovute a transitori fisici o interferenze del sistema operativo. Queste anomalie si manifestano come picchi di potenza fittizi o decrementi (reset) nei contatori cumulativi.
    Lo script applica una formula matematica di filtraggio sui campioni temporali consecutivi $[T_{k-1}, T_k]$ con durata $\Delta t = (T_k - T_{k-1})/1000$ secondi. I differenziali di energia $\Delta E_{CPU}$ e $\Delta E_{Core}$ vengono accumulati solo se soddisfano le seguenti condizioni fisiche:
    \begin{equation}
        0 \le \Delta E_{CPU} \le 250{,}0 \times \Delta t
    \end{equation}
    \begin{equation}
        0 \le \Delta E_{Core} \le 150{,}0 \times \Delta t
    \end{equation}
    Qualsiasi variazione che ecceda la potenza limite di targa (250 W per il package CPU e 150 W per i core) o che risulti negativa viene scartata (impostata a 0 Joule), salvaguardando l'integrità del dataset.
    
    \item \textbf{Co-Sincronizzazione e Integrazione dei Report:}
    Al termine delle run isolate, lo script analizza il file JSON prodotto da JMH e associa a ciascun metodo il rispettivo tempo medio per operazione. Successivamente, aggrega le telemetrie fisiche di EnergiBridge per calcolare:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Energia CPU e Core Totale (J):} Somma dei differenziali filtrati.
        \item \textbf{Potenza Media CPU (W):} Energia CPU divisa per la durata effettiva della run.
        \item \textbf{CPU Usage (\%) e Frequenza di Clock (MHz):} Valori medi e di picco.
        \item \textbf{Memoria RAM Allocata (GB):} Impronta media e di picco ricavata dai campioni di memoria.
    \end{itemize}
    I dati unificati vengono infine formattati in una tabella testuale e salvati all'interno della cartella \texttt{extractor\_logs}.
\end{enumerate}

\subsection{Target ad Alta Priorità: Componenti Critici (MUST Work On)}
Questi componenti sono i diretti responsabili dei picchi massivi di energia CPU ($J$), potenza media ($W$) e saturazione della RAM evidenziati nei log globali dell'applicazione.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Target A: \texttt{ProdottoDAO} (Motore di Parsing del Catalogo)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Razionale Empirico:} La classe \texttt{ProdottoServlet} ha rappresentato il principale fattore di consumo energetico assoluto sia durante la fase di Load ($3731{,}77$~J) che di Soak ($36.089{,}51$~J).
        \item \textbf{Coordinate di Intersezione Creedengo:}
        \begin{itemize}
            \item Linea 182: \texttt{creedengo-java:GCI72} -- \textit{Avoid SQL request in loop} (Critico).
            \item Linee 29, 46, 82, 120, 137: \texttt{creedengo-java:GCI74} -- \textit{Don't use the query SELECT * FROM} (Critico).
        \end{itemize}
        \item \textbf{Azione Consigliata:} Creare la classe di benchmark \texttt{ProdottoDAOBenchmark} tramite JMH. Isolare ed analizzare i metodi corrispondenti alle linee 182 e 29/46/82/120/137. La rimozione della query SQL nidificata all'interno del ciclo (linea 182) e la specificazione di colonne esplicite al posto dell'operatore jolly \texttt{SELECT *} risolveranno direttamente il sovraccarico responsabile dei $36.089{,}51$ Joule consumati nel recupero dei dati.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Target B: \texttt{RecensioneDAO} (Sottosistema delle Recensioni)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Razionale Empirico:} La classe \texttt{RecensioniServlet} ha mostrato un severo decadimento prestazionale sotto picchi improvvisi di traffico (test di Spike), con tempi di risposta saliti a $43{,}22$ secondi e una potenza media di picco pari a $11{,}41$~W.
        \item \textbf{Coordinate di Intersezione Creedengo:}
        \begin{itemize}
            \item Linee 33, 51: \texttt{creedengo-java:GCI74} -- \textit{Don't use the query SELECT * FROM} (Critico).
        \end{itemize}
        \item \textbf{Azione Consigliata:} Creare la classe di benchmark \texttt{RecensioneDAOBenchmark} tramite JMH. Eseguire il microbenchmarking dei metodi che avvolgono le linee 33 e 51 (es. \texttt{getRecensioniByProdotto}). Il recupero selettivo delle sole colonne indispensabili ridurrà immediatamente l'overhead di allocazione e processamento dei dati che causa il blocco della servlet sotto stress.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Target C: \texttt{Carrello} \& \texttt{OrdineDAO} (Nucleo delle Transazioni)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Razionale Empirico:} Le classi \texttt{AggiungiCarrelloServlet} e \texttt{CheckOutServlet} hanno contribuito in modo determinante all'innalzamento del picco di RAM fino a $23{,}01$~GB, saturando l'utilizzo della CPU al $100\%$ del picco sotto tracciamento prolungato.
        \item \textbf{Coordinate di Intersezione Creedengo:}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{Carrello.java} (Linee 28, 72, 101): \texttt{creedengo-java:GCI69} \& \texttt{GCI3} -- \textit{Do not call a function when declaring a for-type loop} (Critico).
            \item \texttt{OrdineDAO.java} (Linea 248): \texttt{creedengo-java:GCI72} -- \textit{Avoid SQL request in loop} (Critico).
            \item \texttt{OrdineDAO.java} (Linee 37, 83, 135, 295): \texttt{creedengo-java:GCI74} -- \textit{Don't use the query SELECT * FROM} (Critico).
        \end{itemize}
        \item \textbf{Azione Consigliata:} Creare il benchmark \texttt{OrdineDAOBenchmark}. La query SQL nidificata all'interno del ciclo alla linea 248 rappresenta un drenaggio energetico straordinariamente elevato. Isolarla unitamente ai cicli del carrello consentirà di verificare quantitativamente la riduzione dell'allocazione di memoria e l'abbassamento del carico elaborativo globale.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Componenti da Escludere (SKIP)}
Si raccomanda di non implementare benchmark JMH per le seguenti componenti indicate nel report di Creedengo. Sebbene contengano segnalazioni strutturali di livello critico, esse non appartengono ai flussi d'uso reali tracciati nella telemetria dinamica.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Skip A: \texttt{AdminService.java} (Linee 95, 370)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Razionale per l'esclusione:} La classe \texttt{AdminService} presenta violazioni legate ai limiti invarianti dei cicli (\texttt{GCI69/GCI3}), ma la telemetria mostra che le azioni amministrative sono eseguite molto raramente. Poiché non sono sollecitate negli scenari JMeter, lo sviluppo di un benchmark JMH associato produrrebbe una variazione pressoché nulla nel delta di risparmio energetico complessivo ($\Delta\%$). Questo problema va corretto staticamente nel codice, evitando lo sforzo di microbenchmarking.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Skip B: \texttt{UtenteDAO.java} (Linee 25, 57, 102) \& \texttt{Utente.java} (Linee 71, 95, 119, 143, 199, 251)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Razionale per l'esclusione:} La telemetria mostra che \texttt{UtenteServlet} consuma quantità di energia quasi non rilevabili (circa $23$~J totali nel test di Spike). Inoltre, come descritto nelle linee guida architetturali, i processi legati alla sicurezza e all'hashing delle password (\texttt{Utente.hashPassword}) sono progettati per essere computazionalmente onerosi al fine di contrastare attacchi brute-force. Ridurre questi cicli di calcolo per limare pochi Joule esporrebbe il sistema a gravi rischi di sicurezza.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Skip C: \texttt{WishListDAO.java} (Linea 79) \& \texttt{Specifiche.java}}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Razionale per l'esclusione:} La servlet \texttt{WishlistServlet} e le classi ausiliarie delle specifiche mostrano tempi di risposta minimi (es. $19{,}94$~ms) e un'impronta di risorse globale trascurabile nei test a lungo termine. Il loro impatto globale sull'assorbimento hardware è irrilevante.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Analisi dei Benchmark JMH Realizzati per ProdottoDAO e RecensioneDAO}
Per convalidare sperimentalmente a livello di singolo metodo le inefficienze architetturali emerse dalle metriche globali dei test di carico (JMeter e \textit{EnergiBridge}) e dalle violazioni strutturali evidenziate dall'analisi statica (\textit{Creedengo}), sono stati realizzati ed eseguiti due benchmark di microlivello utilizzando il framework \textbf{JMH (Java Microbenchmark Harness)}: \texttt{ProdottoDAOBenchmark} e \texttt{RecensioneDAOBenchmark}. 

La correlazione tra queste tre sorgenti di telemetria rappresenta la chiave metodologica del processo di ottimizzazione energetica orientato al software sostenibile:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{L'Input Strutturale (Creedengo):} Identifica le coordinate esatte delle deviazioni dalle linee guida di eco-design (es. query SQL all'interno di cicli iterativi, select indiscriminate \texttt{SELECT *}, mancata chiusura di connessioni).
    \item \textbf{La Rilevanza Funzionale (JMeter + EnergiBridge):} Consente di mappare se le classi affette da tali vulnerabilità strutturali ricadono all'interno dei flussi applicativi reali maggiormente sollecitati e responsabili del maggior dispendio energetico cumulativo (es. \texttt{ProdottoServlet} e \texttt{RecensioniServlet}).
    \item \textbf{La Misurazione di Precisione (JMH):} Isola i metodi specifici dal contesto infrastrutturale del server Tomcat (eliminando il rumore della latenza di rete, dei protocolli HTTP e dell'I/O del browser) per quantificare con estrema precisione il tempo medio di esecuzione per singola operazione ($\text{ms/op}$) ed evidenziare l'efficacia dei meccanismi di controllo o dei futuri interventi di refactoring.
\end{enumerate}

\subsubsection{Descrizione delle Suite di Benchmark ed Associazione con le Violazioni}
Le due classi di benchmark sviluppate operano sulle rispettive componenti DAO del livello di persistenza:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{ProdottoDAOBenchmark}:}
    Questa suite si concentra sulla valutazione delle operazioni di recupero e manipolazione del catalogo prodotti. Nello specifico, profila:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{benchmarkAggiungiSpecifiche}: Mappa direttamente la violazione \texttt{creedengo-java:GCI72} (SQL request in loop) alla linea 182 di \texttt{ProdottoDAO.java}. Questo metodo esegue iterativamente query di inserimento per ciascuna specifica tecnica associata ad un prodotto, generando un notevole carico di rete locale e blocchi sequenziali.
        \item \texttt{benchmarkGetProdotti}, \texttt{benchmarkGetProdottoByIdValid}, \texttt{benchmarkGetProdottiByCategoriaValid}: Profilano i metodi di lettura inficiati dalla violazione \texttt{creedengo-java:GCI74} (uso dell'operatore jolly \texttt{SELECT *}) alle linee 29, 46, 82, 120 e 137. L'uso di \texttt{SELECT *} incrementa l'allocazione di risorse in memoria Heap costringendo la JVM a un continuo lavoro di parsing e binding delle colonne.
        \item \texttt{benchmarkGetProdottoByIdInvalid} e \texttt{benchmarkGetProdottiByCategoriaInvalid}: Valutano il comportamento della classe in presenza di parametri malformati (es. ID negativi o stringhe vuote), evidenziando il ruolo di barriera energetica giocato dai controlli preventivi di validazione degli argomenti.
    \end{itemize}

    \item \textbf{\texttt{RecensioneDAOBenchmark}:}
    Questa suite isola il sistema di gestione delle recensioni degli utenti, che ha mostrato forti criticità di degradazione prestazionale sotto stress energetico. Profila:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{benchmarkGetRecensioniByProdottoValid} e \texttt{benchmarkGetRecensioniByUtenteValid}: Mappano la violazione \texttt{creedengo-java:GCI74} (\texttt{SELECT *}) alle linee 33 e 51 di \texttt{RecensioneDAO.java}. In questo caso la violazione si aggrava poiché la query coinvolge join a tre vie tra le tabelle \texttt{recensione}, \texttt{utente} e \texttt{prodotto}, forzando il DBMS a caricare in memoria intere righe ridondanti da tutte e tre le tabelle.
        \item \texttt{benchmarkAddRecensione}: Valuta le performance di scrittura sul database e la stabilità del connection pool.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Risultati Sperimentali dei Benchmark (Smoke Runs)}
I test sono stati eseguiti impostando una configurazione a thread singolo (\texttt{@State(Scope.Thread)}), con 2 iterazioni di warmup e 2 iterazioni di misurazione da 1 secondo ciascuna per ciascun modulo isolato. Le metriche temporali sono espresse in millisecondi per operazione ($\text{ms/op}$), mentre le metriche di consumo energetico e memoria sono aggregate e filtrate tramite lo script di co-sincronizzazione. I dati consolidati estratti dalle misurazioni sono riportati nelle Tabelle~\ref{tab:jmh_results_prodotto} e~\ref{tab:jmh_results_recensione}.

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{lcccccccc}
\hline
\textbf{Metodo Profilato (ProdottoDAOBenchmark)} & \textbf{Tempo Medio (ms/op)} & \textbf{CPU Energy (J)} & \textbf{Avg Power (W)} & \textbf{Core Energy (J)} & \textbf{CPU Media (\%)} & \textbf{CPU Picco (\%)} & \textbf{RAM Media (GB)} & \textbf{RAM Picco (GB)} \\ \hline
\texttt{benchmarkAggiungiSpecifiche} & 23,6479 & 74,72 & 14,92 & 2,30 & 27,02 & 47,79 & 26,01 & 26,06 \\
\texttt{benchmarkCercaProdottiInvalid} & 0,0008 & 90,06 & 16,65 & 3,41 & 27,61 & 46,45 & 26,16 & 26,29 \\
\texttt{benchmarkCercaProdottiValid} & 1,2442 & 74,99 & 14,97 & 3,25 & 25,45 & 40,71 & 25,97 & 26,08 \\
\texttt{benchmarkGetProdotti} & 1,4448 & 279,08 & 15,15 & 13,36 & 25,43 & 73,32 & 25,99 & 26,21 \\
\texttt{benchmarkGetProdottiByCategoriaInvalid} & 0,0008 & 84,19 & 15,56 & 2,28 & 24,25 & 41,66 & 26,07 & 26,19 \\
\texttt{benchmarkGetProdottiByCategoriaNonExistent} & 1,1278 & 76,26 & 15,23 & 2,09 & 26,32 & 50,01 & 25,95 & 26,08 \\
\texttt{benchmarkGetProdottiByCategoriaValid} & 1,2043 & 77,42 & 15,46 & 2,71 & 27,10 & 45,34 & 25,96 & 26,09 \\
\texttt{benchmarkGetProdottoByIdInvalid} & 0,0009 & 82,91 & 15,33 & 2,52 & 23,49 & 39,24 & 26,12 & 26,23 \\
\texttt{benchmarkGetProdottoByIdNonExistent} & 1,0384 & 76,03 & 15,18 & 1,93 & 26,79 & 38,93 & 25,99 & 26,11 \\
\texttt{benchmarkGetProdottoByIdValid} & 19,1854 & 81,32 & 16,24 & 2,18 & 29,28 & 42,06 & 25,98 & 26,05 \\
\texttt{benchmarkGetUltimiProdotti} & 1,1066 & 87,18 & 17,41 & 2,50 & 30,49 & 65,14 & 26,07 & 26,18 \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Risultati temporali ed energetici per la classe ProdottoDAOBenchmark.}
\label{tab:jmh_results_prodotto}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{lcccccccc}
\hline
\textbf{Metodo Profilato (RecensioneDAOBenchmark)} & \textbf{Tempo Medio (ms/op)} & \textbf{CPU Energy (J)} & \textbf{Avg Power (W)} & \textbf{Core Energy (J)} & \textbf{CPU Media (\%)} & \textbf{CPU Picco (\%)} & \textbf{RAM Media (GB)} & \textbf{RAM Picco (GB)} \\ \hline
\texttt{benchmarkAddRecensione} & 7,5219 & 77,45 & 15,46 & 3,20 & 26,21 & 40,95 & 26,06 & 26,14 \\
\texttt{benchmarkGetRecensioniByProdottoInvalid} & 0,0008 & 73,85 & 14,75 & 2,74 & 22,10 & 48,23 & 26,24 & 26,34 \\
\texttt{benchmarkGetRecensioniByProdottoNonExistent} & 1,1259 & 75,78 & 15,13 & 2,43 & 25,90 & 38,03 & 26,12 & 26,26 \\
\texttt{benchmarkGetRecensioniByProdottoValid} & 15,3983 & 76,26 & 15,23 & 3,30 & 25,36 & 55,45 & 26,06 & 26,12 \\
\texttt{benchmarkGetRecensioniByUtenteInvalid} & 0,0008 & 82,31 & 16,44 & 2,57 & 29,29 & 54,12 & 26,12 & 26,23 \\
\texttt{benchmarkGetRecensioniByUtenteNonExistent} & 1,0402 & 95,78 & 19,13 & 3,67 & 33,67 & 56,66 & 25,75 & 25,82 \\
\texttt{benchmarkGetRecensioniByUtenteValid} & 15,0104 & 77,52 & 15,48 & 0,45 & 25,62 & 48,25 & 25,61 & 25,77 \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Risultati temporali ed energetici per la classe RecensioneDAOBenchmark.}
\label{tab:jmh_results_recensione}
\end{table}

\subsubsection{Correlazione Teorica e Interpretazione dei Risultati}
L'analisi congiunta delle metriche evidenzia tre pilastri teorici fondamentali:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Il Peso del Ciclo SQL (\texttt{GCI72}):}
    Il metodo \texttt{benchmarkAggiungiSpecifiche} richiede $23{,}65$~ms per singola operazione, registrando un consumo energetico della CPU pari a $74{,}72$~J ed una potenza media assorbita di $14{,}92$~W. Questo sovraccarico temporale ed energetico è dovuto all'iterazione del ciclo SQL: l'invocazione sequenziale di istruzioni di \texttt{INSERT} forza l'apertura e chiusura logica dei canali di comunicazione, impedendo al driver JDBC di ottimizzare le istruzioni tramite operazioni di batching. Questo micro-comportamento giustifica il consumo energetico massivo di $36.089{,}51$~J rilevato su \texttt{ProdottoServlet} durante i test di Soak.
    
    \item \textbf{L'Impatto delle Query Indiscriminate (\texttt{GCI74}):}
    Le query di lettura che utilizzano \texttt{SELECT *} (\texttt{benchmarkGetProdottoByIdValid} a $19{,}19$~ms/op e le letture di recensioni a $\sim 15{,}4$~ms/op) mostrano tempi ed assorbimenti elevati. Ad esempio, il metodo \texttt{benchmarkGetProdotti} (anch'esso affetto da query indiscriminata) registra un consumo di ben $279{,}08$~J sulla CPU e $13{,}36$~J sui Core fisici. Il DBMS è costretto a caricare in memoria Heap intere righe ridondanti, aumentando l'allocazione RAM. Sotto stress concorrente (come nei test di Spike in cui la latenza di \texttt{RecensioniServlet} è salita a $43{,}22$ secondi), la saturazione di rete e di memoria Heap blocca i thread di connessione, provocando una potenza media di picco di $11{,}41$~W.
    
    \item \textbf{La Validazione Preventiva come "Scudo Energetico":}
    I benchmark eseguiti con parametri non validi (\texttt{benchmarkGetProdottoByIdInvalid}, \texttt{benchmarkGetRecensioniByProdottoInvalid}) mostrano un tempo medio di esecuzione quasi nullo ($0{,}0008\text{--}0{,}0009$~ms/op). Ciò avviene grazie al design difensivo basato su eccezioni immediate (\texttt{IllegalArgumentException}) lanciate prima dell'interazione con il database. Sotto il profilo della sostenibilità del software, questo indica che un filtro di validazione all'ingresso impedisce del tutto l'apertura di connessioni JDBC ed il transito di chiamate di rete esterne, proteggendo il server da carichi anomali o attacchi Denial of Service che degraderebbero l'efficienza ecologica globale del sistema.
\end{enumerate}

\subsection{Analisi dei Benchmark JMH Realizzati per OrdineDAO e Carrello}
Per completare la validazione sperimentale del nucleo transazionale dell'applicazione, è stata realizzata ed eseguita la suite \texttt{OrdineDAOBenchmark}, mirata a profilare le operazioni di gestione del carrello e finalizzazione degli ordini. Questo modulo è di fondamentale importanza, in quanto correlato direttamente ai gravi colli di bottiglia energetici e prestazionali registrati da \texttt{AggiungiCarrelloServlet} e \texttt{CheckOutServlet} (saturazione della CPU al $100\%$ e picco di RAM di $23{,}01$~GB nei test di Soak e Spike).

\subsubsection{Descrizione delle Suite di Benchmark ed Associazione con le Violazioni}
La suite \texttt{OrdineDAOBenchmark} profila e quantifica l'impatto dei seguenti metodi e violazioni strutturali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{benchmarkAddOrdineValid}:}
    Mappa la violazione \texttt{creedengo-java:GCI72} (\textit{Avoid SQL request in loop}) alla linea 248 di \texttt{OrdineDAO.java}. Durante la finalizzazione di un ordine, il sistema inserisce sequenzialmente gli elementi del carrello all'interno della tabella \texttt{composto} tramite un ciclo iterativo. Questo benchmark simula l'inserimento di un ordine reale contenente prodotti multipli.
    \item \textbf{\texttt{benchmarkGetProdottoOrdineValid}:}
    Mappa la violazione \texttt{creedengo-java:GCI74} (\textit{Don't use the query SELECT * FROM}) alla linea 83 di \texttt{OrdineDAO.java}. Profila il caricamento degli articoli associati a un ordine tramite una query che recupera tutte le colonne senza una proiezione selettiva.
    \item \textbf{\texttt{benchmarkGetOrdiniByUtenteValid}:}
    Mappa una combinazione estremamente critica di violazioni: \texttt{creedengo-java:GCI74} (\textit{SELECT *}) alla linea 135 e \texttt{creedengo-java:GCI72} (\textit{SQL request in loop}) alla linea 166. Nel recuperare lo storico degli ordini di un utente, il metodo esegue per ciascun ordine trovato una query SQL separata (\texttt{getProdottoOrdine}) all'interno del loop di iterazione del \texttt{ResultSet}.
    \item \textbf{\texttt{benchmarkCarrelloOperations}:}
    Mappa le violazioni \texttt{creedengo-java:GCI69} e \texttt{GCI3} (\textit{Do not call a function when declaring a for-type loop}) presenti in \texttt{Carrello.java} alle linee 28, 72 e 101. Profila le operazioni in-memory per il calcolo del totale del carrello ed eliminazione/modifica di elementi, verificando il sovraccarico CPU-only causato dall'interrogazione continua dei limiti della collezione.
    \item \textbf{\texttt{benchmarkGetOrdineByIdValid} e Metodi di Controllo / Invalidazione:}
    Forniscono il baseline di confronto (come \texttt{getOrdineById}) e misurano l'efficacia dei controlli difensivi (\texttt{benchmarkGetOrdineByIdInvalid}, \texttt{benchmarkGetProdottoOrdineInvalid}, \texttt{benchmarkGetOrdiniByUtenteInvalid}) che arrestano l'esecuzione prima dell'interazione con il database in caso di parametri non validi.
\end{itemize}

\subsubsection{Risultati Sperimentali dei Benchmark (Smoke Runs)}
I test sono stati eseguiti con 2 iterazioni di warmup e 2 iterazioni di misurazione (durata 1 secondo per iterazione) per ciascun modulo isolato. I risultati completi contenenti le metriche temporali ed energetiche sono riportati nella Tabella~\ref{tab:jmh_results_ordine}.

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{lcccccccc}
\hline
\textbf{Metodo Profilato (OrdineDAOBenchmark)} & \textbf{Tempo Medio (ms/op)} & \textbf{CPU Energy (J)} & \textbf{Avg Power (W)} & \textbf{Core Energy (J)} & \textbf{CPU Media (\%)} & \textbf{CPU Picco (\%)} & \textbf{RAM Media (GB)} & \textbf{RAM Picco (GB)} \\ \hline
\texttt{benchmarkAddOrdineValid} & 13,5605 & 90,12 & 15,51 & 2,88 & 27,30 & 45,04 & 25,79 & 25,85 \\
\texttt{benchmarkCarrelloOperations} & 0,0000 & 88,49 & 15,78 & 2,83 & 23,39 & 41,02 & 25,78 & 25,83 \\
\texttt{benchmarkGetOrdineByIdInvalid} & 0,0009 & 93,15 & 16,03 & 2,48 & 22,74 & 33,03 & 25,96 & 26,09 \\
\texttt{benchmarkGetOrdineByIdValid} & 1,0374 & 93,99 & 16,75 & 1,27 & 32,79 & 58,56 & 25,86 & 25,93 \\
\texttt{benchmarkGetOrdiniByUtenteInvalid} & 0,0009 & 100,47 & 17,29 & 1,55 & 25,60 & 58,93 & 26,07 & 26,41 \\
\texttt{benchmarkGetOrdiniByUtenteValid} & 41,3830 & 88,68 & 15,26 & 3,08 & 22,76 & 32,91 & 25,98 & 26,08 \\
\texttt{benchmarkGetProdottoOrdineInvalid} & 0,0009 & 93,50 & 16,67 & 3,45 & 28,11 & 48,83 & 26,10 & 26,23 \\
\texttt{benchmarkGetProdottoOrdineValid} & 14,9318 & 88,19 & 15,72 & 5,31 & 25,38 & 56,27 & 25,94 & 26,03 \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Risultati temporali ed energetici per la classe OrdineDAOBenchmark.}
\label{tab:jmh_results_ordine}
\end{table}

\subsubsection{Correlazione Teorica e Interpretazione dei Risultati}
I risultati empirici spiegano chiaramente le degradazioni sistemiche rilevate durante i test di carico e soak:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Il Problema del Querying $N+1$ (\texttt{GCI72} e \texttt{GCI74}):}
    Il benchmark \texttt{benchmarkGetOrdiniByUtenteValid} registra il tempo di esecuzione in assoluto più elevato ($41{,}38$~ms/op), con un consumo energetico di $88{,}68$~J ed una potenza media di $15{,}26$~W. Dal punto di vista teorico, questo comportamento rappresenta un classico antipattern di querying $N+1$: per recuperare lo storico ordini, l'applicazione esegue 1 query iniziale e poi $N$ query aggiuntive in loop per associare i prodotti a ciascun ordine. Sotto carico prolungato (Soak Test), la continua allocazione di risorse (connessioni JDBC, array, oggetti bean) satura lo spazio Heap della JVM, portando all'accumulo di $23{,}01$~GB di RAM e a una elevata frequenza di cicli di Garbage Collection. Ciò costringe la CPU a lavorare al $100\%$ delle sue capacità, con un incremento massivo dell'impronta energetica.
    \item \textbf{Overhead di Inserimento Sequenziale (\texttt{GCI72}):}
    Il metodo \texttt{benchmarkAddOrdineValid} richiede $13{,}56$~ms/op, consumando $90{,}12$~J di energia package. Questo ritardo è dovuto all'inserimento sequenziale degli articoli nel database all'interno di un ciclo. Ogni iterazione comporta un roundtrip di rete ed esecuzione SQL separati, prolungando il tempo in cui la connessione JDBC rimane attiva. Quando molti utenti eseguono il checkout contemporaneamente (come nel test di Spike), questo ritardo accumulato causa l'esaurimento istantaneo delle 50 connessioni disponibili in \texttt{ConPool}, costringendo le richieste eccedenti in coda e provocando il blocco temporaneo del servizio.
    \item \textbf{Efficienza In-Memory del Carrello (\texttt{GCI69/GCI3}):}
    Le operazioni in memoria di \texttt{benchmarkCarrelloOperations} richiedono un tempo infinitesimo ($0{,}0000$~ms/op, ovvero $< 0{,}0001$~ms/op). Sebbene l'impatto di una singola chiamata alla guardia del loop sia irrilevante a livello micro, la ripetizione sistematica di tali invocazioni in flussi ad altissima concorrenza introduce micro-inutilizzi di cicli CPU. Il refactoring mirato a memorizzare la dimensione della collezione in una variabile locale eviterà calcoli ridondanti di CPU.
    \item \textbf{Validazione Preventiva:}
    Analogamente a quanto osservato per le altre componenti, i controlli di validazione preventivi (\texttt{benchmarkGetOrdineByIdInvalid}, ecc.) respingono immediatamente i parametri errati in appena $0{,}0009$~ms/op, agendo da "scudo energetico" che preserva le risorse del database e la stabilità del connection pool.
\end{enumerate}

\section{Analisi Statica del Codice (Creedengo)}

Per l'Analisi Statica dell'Eco-Design basata su regole (\textit{Rule-Based Eco-Design Static Analysis}), è necessario integrare il codice sorgente locale, un'istanza attiva di SonarQube e il plugin Creedengo. Poiché Creedengo (evoluzione di \textit{ecoCode}) opera come plugin per SonarQube, esso si integra direttamente nella pipeline di Static Application Security Testing (SAST) esistente. Dato che il progetto è containerizzato tramite Docker, l'esecuzione locale di SonarQube in parallelo all'applicazione risulta estremamente efficiente.

Di seguito viene descritta la guida pratica passo-passo per la configurazione, l'esecuzione e l'estrazione delle eco-vulnerabilità rilevate.

\subsection{Configurazione di SonarQube con il Plugin Creedengo}

Prima di procedere alla scansione del codice, è fondamentale assicurarsi che l'ambiente SonarQube disponga del ruleset Java di Creedengo. I passaggi per predisporre l'ambiente prevedono:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Avvio di SonarQube via Docker:} Se non si dispone di un server SonarQube dedicato, è possibile avviarlo standalone tramite il comando:
    \begin{lstlisting}[language=bash, caption={Avvio del container SonarQube}, label={lst:run_sonarqube}]
docker run -d --name sonarqube-sse -p 9000:9000 sonarqube:community
    \end{lstlisting}

    \item \textbf{Installazione del Plugin Creedengo:} Il plugin Creedengo per Java (in formato \texttt{.jar}) deve essere scaricato dalla sezione release del repository ufficiale GitHub (\texttt{green-code-initiative/creedengo-java}) ed inserito all'interno della cartella delle estensioni di SonarQube. Il trasferimento nel container avviene tramite:
    \begin{lstlisting}[language=bash, caption={Copia del plugin Creedengo nel container}, label={lst:copy_plugin}]
docker cp plugin/creedengo-java-plugin-2.1.2.jar sonarqube-sse:/opt/sonarqube/extensions/plugins/
    \end{lstlisting}

    \item \textbf{Riavvio del Container:} Per forzare il caricamento del plugin ed attivare le nuove regole di eco-design all'interno di SonarQube, si riavvia il container:
    \begin{lstlisting}[language=bash, caption={Riavvio del container SonarQube}, label={lst:restart_sonarqube}]
docker restart sonarqube-sse
    \end{lstlisting}
\end{enumerate}

\subsection{Automazione del Setup su Nuove Infrastrutture}
Per agevolare l'installazione e la configurazione di SonarQube con Creedengo su qualsiasi altra infrastruttura, è stato predisposto lo script di automazione \texttt{scripts/setup-sonarqube-creedengo.sh}. Tale script verifica la presenza di Docker, scarica automaticamente la versione desiderata del plugin da GitHub se non presente localmente, avvia il container SonarQube standalone, copia la libreria nella directory corretta del container ed esegue il riavvio del servizio.

\subsection{Selezione delle Regole di Eco-Design}
Per massimizzare il ritorno ecologico delle attività di refactoring e ridurre il rumore nelle metriche di telemetria statica, sono state selezionate 11 regole fondamentali del ruleset Creedengo Java. Ciascuna regola è stata scelta in base alla sua pertinenza tecnologica con l'architettura MVC di 2Chance (basata su Java Servlets e JDBC/DAO nativi) e all'impatto sulla riduzione del sovraccarico hardware.

Le regole attivate e le relative motivazioni teoriche sono descritte di seguito:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Avoid getting the size of the collection in the loop (Evitare il calcolo della dimensione delle collezioni nei cicli):}
    Questa regola rappresenta una variante diretta delle specifiche di progetto relative all'efficienza computazionale (GC169). L'invocazione continua del metodo \texttt{.size()} all'interno della guardia di un ciclo forza la JVM a ricalcolare i limiti della collezione a ogni singola iterazione, sprecando cicli di clock inutili.
    
    \item \textbf{Avoid SQL request in loop (Evitare query SQL all'interno di cicli):}
    L'esecuzione di interrogazioni al database all'interno di cicli iterativi è un fattore altamente inefficiente. Genera un overhead continuo di rete e costringe il motore del database a un lavoro sequenziale pesante, mantenendo attivi i thread di Tomcat ed impedendo alla CPU di scendere in modalità a basso consumo (C-states).
    
    \item \textbf{Avoid usage of static collections (Evitare l'uso di collezioni statiche):}
    Le collezioni statiche persistono per l'intera durata della JVM. Se non gestite in modo impeccabile, possono provocare perdite di memoria striscianti. Sotto stress (es. durante i Soak Test), la saturazione della memoria Heap costringe la JVM a frequenti cicli di Major Garbage Collection, con un consumo energetico molto elevato.
    
    \item \textbf{Avoid using Pattern.compile() in a non-static context (Evitare Pattern.compile() in contesto non statico):}
    La compilazione di espressioni regolari è un'operazione onerosa per la CPU. Compilare ripetutamente lo stesso pattern all'interno dei metodi delle Servlet ad ogni richiesta, anziché memorizzarlo in una costante \texttt{private static final Pattern}, introduce un inutile overhead elaborativo.
    
    \item \textbf{Do not call a function when declaring a for-type loop (Non invocare funzioni nella dichiarazione del ciclo for):}
    Corrisponde al vincolo GC169 (classificato a priorità elevata). Identifica chiamate a funzioni invarianti all'interno dei parametri di inizializzazione o di guardia dei cicli, suggerendo di estrarle in variabili locali ed evitando migliaia di invocazioni ridondanti del medesimo metodo.
    
    \item \textbf{Don't use the query SELECT * FROM (Evitare l'uso di SELECT *):}
    Il recupero indiscriminato di tutte le colonne di una tabella costringe a trasferire byte inutili attraverso la connessione di rete e obbliga la JVM ad allocare oggetti in memoria per campi non utilizzati durante la creazione dei Model Beans.
    
    \item \textbf{Free resources (Rilascio delle risorse):}
    La mancata chiusura manuale dei canali di comunicazione con il database (como \texttt{Connection}, \texttt{Statement} e \texttt{ResultSet}) porta a colli di bottiglia e memory leak. Quando il connection pool esaurisce le risorse, Tomcat deve gestire i thread in attesa attiva, degradando gravemente la stabilità e l'efficienza ecologica del server.
    
    \item \textbf{Initialize builder/buffer with the appropriate size (Inizializzazione StringBuilder con dimensione corretta):}
    Questa regola contrasta l'impatto della mutabilità delle stringhe. Creare uno \texttt{StringBuilder} o uno \texttt{StringBuffer} senza indicare una capacità iniziale obbliga la JVM ad eseguire continui ridimensionamenti e copie degli array di caratteri interni man mano che la stringa si espande.
    
    \item \textbf{orElseGet instead of orElse (Utilizzo di orElseGet al posto di orElse):}
    Nelle strutture di tipo \texttt{Optional}, il metodo \texttt{.orElse(...)} valuta l'espressione di fallback in ogni caso, anche se il valore principale è presente. Utilizzando \texttt{.orElseGet(...)} si sfrutta la \textit{lazy evaluation}, eseguendo il blocco di fallback unicamente se necessario ed eliminando calcoli ridondanti sotto carichi elevati.
    
    \item \textbf{Use PreparedStatement instead of Statement (Utilizzo di PreparedStatement):}
    I \texttt{PreparedStatement} consentono al motore di MySQL di pre-compilare ed ottimizzare la query una sola volta. Reutilizzare query pre-compilate riduce sensibilmente il carico computazionale sull'infrastruttura del database durante l'esecuzione di transazioni concorrenti.
    
    \item \textbf{Use System.arraycopy to copy arrays (Utilizzo di System.arraycopy):}
    Questa regola fa riferimento diretto alla specifica di progetto GC127 (Medium Severity). L'uso di cicli di iterazione manuali per copiare singoli elementi da un array all'altro è altamente inefficiente. La funzione \texttt{System.arraycopy()} si interfaccia direttamente con istruzioni native a basso livello del sistema operativo (scritte in C), garantendo una copia di blocchi di memoria estremamente efficiente.
\end{enumerate}

\subsection{Razionale della Selezione delle Regole}
Il processo di selezione e la conseguente esclusione delle restanti regole risponde a tre criteri chiave:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Allineamento Tecnologico (Stack Match):} Sono state rimosse tutte le regole relative a framework non presenti nel progetto (es. regole specifiche per Spring Boot/Spring Data), poiché l'applicazione è strutturata esclusivamente su Servlet nativi e JDBC puro. Le regole database-specifiche (\texttt{PreparedStatement}, \texttt{SELECT *}, \texttt{SQL in loop}) sono state invece prioritarizzate per il loro alto impatto prestazionale ed ecologico.
    \item \textbf{Mitigazione della Garbage Collection (GC):} In un'applicazione web monolitica, i consumi più critici sono spesso legati alla CPU impegnata nelle attività di Garbage Collection. Regole mirate a evitare istanziazioni superflue (\texttt{Pattern.compile()}, ridimensionamento \texttt{StringBuilder}, collezioni statiche) riducono la pressione sulla memoria Heap.
    \item \textbf{Vincoli di Progetto:} Le regole che indirizzano direttamente i requisiti GC169 (chiamate invarianti nei cicli) e GC127 (copia ottimizzata degli array) sono state ritenute mandatarie per garantire la conformità con le specifiche di sostenibilità.
\end{itemize}

\subsection{Risultati dell'Analisi Statica e Risoluzione dei Fault}

Dopo aver configurato l'ambiente di analisi statica ed eseguito la scansione iniziale (fase di \textit{baseline}), sono state rilevate complessivamente \textbf{64 violazioni di eco-design} distribuite su quattro regole principali del ruleset Creedengo. Questi problemi interessavano in modo critico i Model Bean e i Data Access Object dell'applicazione 2Chance.

In seguito alle attività di refactoring orientate alla sostenibilità energetica --- che hanno introdotto il caching delle guardie dei cicli, l'uso di proiezioni SQL esplicite ed il batching delle transazioni --- è stata eseguita una nuova sessione di scansione con SonarQube. I risultati aggiornati confermano che \textbf{tutte le 64 eco-vulnerabilità sono state risolte ed i relativi fault sono stati chiusi con successo (stato CLOSED/FIXED)}.

La Tabella~\ref{tab:creedengo_comparison} mostra il confronto dettagliato tra la baseline iniziale ed il report finale post-refactoring.

\begin{table}[h]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|p{0.35\textwidth}|p{0.35\textwidth}|c|c|}
        \hline
        \textbf{Regola Creedengo} & \textbf{Descrizione del Fault} & \textbf{Baseline (Attivi)} & \textbf{Post-Refactoring (Attivi)} \\ \hline
        \texttt{creedengo-java:GCI3} & Calcolo ridondante della dimensione della collezione nei cicli & 23 & 0 \\ \hline
        \texttt{creedengo-java:GCI69} & Invocazione di metodi invarianti nella guardia del loop & 23 & 0 \\ \hline
        \texttt{creedengo-java:GCI74} & Uso di query indiscriminate (\texttt{SELECT * FROM}) & 16 & 0 \\ \hline
        \texttt{creedengo-java:GCI72} & Esecuzione di richieste SQL all'interno di cicli iterativi & 2 & 0 \\ \hline
        \multicolumn{2}{|r|}{\textbf{Totale Eco-Vulnerabilità Attive}} & \textbf{64} & \textbf{0} \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Confronto delle violazioni statiche Creedengo prima e dopo il refactoring.}
    \label{tab:creedengo_comparison}
\end{table}

La completa risoluzione di questi fault garantisce che l'applicazione non presenti inefficienze strutturali latenti a livello di CPU-bound e I/O-bound, allineandosi con i requisiti di sostenibilità energetica previsti per il sistema 2Chance.

\section{Garanzia di Correttezza Metodologica e Piano di Rifattorizzazione}

Per procedere alla fase di rifattorizzazione del codice con la certezza di poter quantificare oggettivamente i miglioramenti di sostenibilità energetica ($\Delta\%$), è fondamentale certificare la correttezza metodologica delle metriche raccolte e definire un piano operativo sistematico per ciascuna classe target.

\subsection{Validazione e Garanzia di Correttezza delle Metriche}

Le metriche temporali fornite da JMH e le telemetrie energetiche fornite da EnergiBridge, aggregate dallo strumento di profilazione co-sincronizzato, sono garantite da quattro pilastri metodologici:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Isolamento dei Processi JVM:}
    L'esecuzione dei benchmark JMH in modalità isolata per ciascun metodo evita il fenomeno dell'inquinamento della memoria Heap e del cross-talk tra thread differenti. Ciascun processo EnergiBridge avvolge un'istanza JVM pulita, garantendo che le metriche di consumo (es. i $279{,}08$~J CPU per \texttt{benchmarkGetProdotti}) non risentano dell'overhead di esecuzioni precedenti.
    
    \item \textbf{Filtraggio Matematico delle Soglie Fisiche (TDP):}
    L'integrazione differenziale dell'energia scarta le letture anomale dei sensori RAPL (che a volte registrano picchi spuri a causa di polling del firmware) imponendo che ogni variazione rispetti la potenza massima teorica del processore di targa:
    \begin{equation}
        0 \le \Delta E_{Package} \le 250{,}0 \times \Delta t
    \end{equation}
    \begin{equation}
        0 \le \Delta E_{Core} \le 150{,}0 \times \Delta t
    \end{equation}
    Questo impedisce che overflow dei registri hardware o picchi spuri contaminino le medie globali.
    
    \item \textbf{Interpolazione Temporale e Gestione della Concorrenza:}
    Nei casi in cui il campionamento energetico subisca rallentamenti dovuti al sistema operativo, l'allineamento temporale lineare (a $200$~ms nominali) assicura una quantificazione esatta del tempo e dell'energia totale spesa.
    
    \item \textbf{Validazione Preventiva come Zero-Line Baseline:}
    I test sui parametri non validi (con risultati vicini a $0{,}0008$~ms/op) fungono da controllo scientifico negativo, confermando che il sistema di misurazione è in grado di registrare con estrema sensibilità l'assenza di carico sul database.
\end{enumerate}

\subsection{Piano Operativo di Rifattorizzazione ed Esperimenti Successivi}

Con le metriche di baseline stabilite con precisione, si definiscono i seguenti interventi di rifattorizzazione orientati alla sostenibilità energetica:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Risoluzione del Querying $N+1$ in \texttt{OrdineDAO}:}
    Il metodo \texttt{getOrdiniByUtente} (attualmente a $41{,}38$~ms/op e $88{,}68$~J CPU) verrà rifattorizzato sostituendo il ciclo iterativo di query con una singola istruzione SQL contenente una \texttt{JOIN} tra le tabelle \texttt{ordini} e \texttt{composto}, riducendo i roundtrip con il database ad $1$ e abbattendo l'overhead di connessione.
    
    \item \textbf{Batching degli Inserimenti in \texttt{ProdottoDAO} e \texttt{OrdineDAO}:}
\texttt{benchmarkAggiungiSpecifiche} a $23{,}65$~ms/op) e articoli dell'ordine (\texttt{benchmarkAddOrdineValid} a $13{,}56$~ms/op) verranno sostituiti con operazioni batch native del driver JDBC (\texttt{addBatch} e \texttt{executeBatch}), consentendo di effettuare una singola transazione energeticamente efficiente.
    
    \item \textbf{Rimozione delle Query \texttt{SELECT *} (GCI74):}
    Tutte le letture affette da query indiscriminata in \texttt{ProdottoDAO} (es. \texttt{getProdotti}) e \texttt{RecensioneDAO} (es. \texttt{getRecensioniByProdotto}) verranno riscritte esplicitando solo le colonne necessarie nella proiezione SQL, riducendo l'impronta RAM (attualmente attorno ai $26$~GB in media per JVM) e il tempo di binding dei parametri.
    
    \item \textbf{Ottimizzazione dei Cicli in \texttt{Carrello.java} (GCI69):}
    L'invocazione di metodi all'interno della guardia dei cicli verrà eliminata memorizzando la dimensione in una variabile locale.
\end{itemize}

Al termine delle modifiche, verranno rieseguiti sia i microbenchmark JMH isolati (per validare l'abbattimento energetico del singolo metodo) sia i test prestazionali di sistema JMeter (Load, Soak e Spike) per quantificare la riduzione complessiva dell'impronta ecologica della web application 2Chance.

\subsection{Rifattorizzazione dei Model Bean: Teoria dell'Ottimizzazione dei Cicli e Risultati della Verifica}

Per eliminare sistematicamente le inefficienze strutturali a livello CPU-bound rilevate da Creedengo, si è proceduto alla rifattorizzazione di tutti i Model Bean dell'applicazione: \texttt{Carrello}, \texttt{Ordine}, \texttt{Prodotto}, \texttt{Recensione}, \texttt{Categoria} e \texttt{Specifiche}.

\subsubsection{Analisi Teorica dell'Overhead delle Guardie dei Cicli}
Il refactoring ha preso di mira le violazioni critiche \texttt{creedengo-java:GCI69} (mancato caching delle guardie) e \texttt{creedengo-java:GCI3} (calcolo continuo della dimensione). Dal punto di vista della teoria dei compilatori e dell'architettura della Java Virtual Machine (JVM):
\begin{itemize}
    \item \textbf{Costo della Chiamata a Metodo:} Invocare istruzioni come \texttt{String.length()} o \texttt{List.size()} all'interno dell'espressione condizionale di controllo di un ciclo (es. \texttt{i < string.length()}) costringe la JVM ad effettuare un salto di subroutine ad ogni singola iterazione. Anche se la HotSpot JVM applica tecniche di \textit{inlining} per minimizzare lo stack frame, la presenza di una chiamata a metodo impedisce l'applicazione di ottimizzazioni avanzate da parte del compilatore Just-In-Time (JIT), come le \textit{loop unrolling} (srotolamento del ciclo) e la \textit{loop-invariant code motion} (spostamento del codice invariante fuori dal ciclo).
    \item \textbf{Accesso alla Memoria ed Heap Polling:} A differenza dei tipi primitivi memorizzati nei registri della CPU o nello stack frame locale del thread, gli oggetti complessi (como \texttt{ArrayList} o \texttt{String}) risiedono nell'area Heap. Interrogare continuamente lo stato interno dell'oggetto costringe a ripetuti dereferenziamenti della memoria, riducendo l'efficienza della cache della CPU (L1/L2 data cache misses).
    \item \textbf{Caching su Stack Frame:} Introducendo una variabile primitiva locale prima del ciclo (\texttt{int len = string.length()}), il valore limite viene copiato direttamente nella tabella delle variabili locali dello stack frame del metodo. La CPU può memorizzare questo valore in un registro fisico, riducendo a zero le chiamate a metodo e i dereferenziamenti.
\end{itemize}

\subsubsection{Caso di Studio: Mutazioni Dinamiche in \texttt{Carrello.java}}
Un caso particolarmente sensibile dal punto di vista metodologico è rappresentato dal metodo \texttt{eliminaProdotto(Prodotto p)} all'interno di \texttt{Carrello.java}. Poiché il ciclo rimuove elementi dalla lista durante l'iterazione (\texttt{prodotti.remove(i)}), l'utilizzo di una dimensione statica e immutabile avrebbe provocato eccezioni di tipo \texttt{IndexOutOfBoundsException} (a causa del decremento effettivo della dimensione della lista sottostante). 
La soluzione applicata combina il caching locale con l'adeguamento dinamico dello stato:
\begin{lstlisting}[language=Java]
int size = prodotti.size();
for (int i = 0; i < size; i++) {
    ...
    if (e.getProdotto().getId() == p.getId()) {
        prodotti.remove(i);
        i--;
        size--; // Decremento dinamico del limite locale
    }
}
\end{lstlisting}
Questo approccio preserva la complessità computazionale $O(N)$, rimuove le chiamate ridondanti a \texttt{prodotti.size()} e garantisce la sicurezza computazionale del ciclo.

\subsubsection{Verifica di Regressione tramite Test di Unità}
Per garantire che la semantica e la logica di business dell'applicazione rimanessero del tutto inalterate, al termine del refactoring di ciascun Model Bean è stata eseguita la rispettiva suite di test di unità JUnit 5. I risultati hanno confermato l'assenza di regressioni:
\begin{itemize}
    \item \texttt{CarrelloTest}: 23 test superati con successo (0 fallimenti).
    \item \texttt{OrdineTest}: 16 test superati con successo (0 fallimenti).
    \item \texttt{ProdottoTest}: 37 test superati con successo (0 fallimenti).
    \item \texttt{RecensioneTest}: 28 test superati con successo (0 fallimenti).
    \item \texttt{CategoriaTest}: 18 test superati con successo (0 fallimenti).
    \item \texttt{SpecificheTest}: 12 test superati con successo (0 fallimenti).
\end{itemize}

\subsection{Rifattorizzazione dei Data Access Object (DAO): Proiezioni SQL Esplicite, Batching ed Allineamento del Testing}

Per risolvere le violazioni critiche individuate da Creedengo e massimizzare l'efficienza ecologica a livello di persistenza, si è proceduto ad un refactoring profondo di tutti i Data Access Object del sistema: \texttt{OrdineDAO}, \texttt{ProdottoDAO}, \texttt{RecensioneDAO}, \texttt{UtenteDAO}, \texttt{CategoriaDAO} e \texttt{WishListDAO}. L'intervento si è focalizzato su due problematiche strutturali fondamentali: le interrogazioni indiscriminate con wildcard (\texttt{creedengo-java:GCI74}) e l'esecuzione di interrogazioni SQL all'interno di cicli iterativi (\texttt{creedengo-java:GCI72}).

\subsubsection{Ottimizzazione delle Proiezioni SQL (SELECT * - GCI74)}
L'uso di \texttt{SELECT *} rappresenta un'inefficienza strutturale ad alto costo energetico per tre motivi principali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Payload di Rete ed I/O:} L'estrazione di campi non necessari sovraccarica l'interfaccia di rete e costringe il DBMS (MySQL) a caricare da disco blocchi di memoria inutilizzati. Esplicitando la proiezione (es. proiettando solo i campi essenziali in ciascun DAO), si minimizza linearmente la quantità di byte trasmessi sul canale TCP/IP verso il servlet container (Tomcat).
    \item \textbf{Allocazione nella JVM ed Eden Space:} Ogni valore letto dal ResultSet viene istanziato como oggetto Java nell'Eden Space della JVM. Riducendo il payload proiettato, si previene il rapido riempimento della memoria Heap, abbattendo la frequenza di esecuzione dei cicli di Garbage Collection (che provocano blocchi Stop-the-World e causano elevati consumi energetici della CPU).
    \item \textbf{Accoppiamento e Resilienza dello Schema:} Nelle versioni originarie dei DAO, il mapping dei dati avveniva tramite indici fisici progressivi del ResultSet (es. \texttt{rs.getString(17)}). Questa pratica espone l'applicazione a rotture semantiche repentine ad ogni alterazione dello schema SQL. Il refactoring ha introdotto query con proiezioni esplicite e il mapping basato esclusivamente sui nomi simbolici delle colonne (es. \texttt{rs.getString("marca")}).
\end{itemize}

\subsubsection{Ottimizzazione delle Scritture tramite Batching (SQL in Loop - GCI72)}
L'esecuzione di istruzioni \texttt{INSERT} o \texttt{UPDATE} all'interno di un ciclo iterativo (es. inserimento degli articoli di un ordine in composto o delle specifiche tecniche di un prodotto) costringe l'applicazione a un overhead insostenibile:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Eliminazione dei Network Roundtrips:} Eseguire query sequenziali in un ciclo comporta un'alternanza continua di stati di calcolo e di attesa I/O (latenza di rete). L'introduzione di JDBC Batching (\texttt{addBatch()} e \texttt{executeBatch()}) raggruppa le scritture in un'unica transazione bulk. Questo abbatte il numero di messaggi scambiati tra Tomcat e il DBMS da $N$ ad $1$.
    \item \textbf{Prevenzione della Starvation del Connection Pool:} Nella versione originale, un loop di grandi dimensioni manteneva bloccata la risorsa di connessione presa da \texttt{ConPool} per un tempo prolungato. Sotto carico elevato (es. scenario di Spike), questo innescava la saturazione del pool e timeout in coda. Il batching libera quasi istantaneamente la connessione, aumentando il throughput energetico globale del sistema.
\end{itemize}

\subsubsection{Correzione e Allineamento delle Suite di Test JUnit}
Il passaggio da getters posizionali a getters nominativi e l'adozione delle API di batching hanno richiesto l'allineamento dei mock JUnit 5 all'interno dei test di unità per garantire l'assenza di regressioni semantiche:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Named Mocking:} Nelle suite \texttt{OrdineDAOTest}, \texttt{ProdottoDAOTest}, \texttt{RecensioneDAOTest}, \texttt{UtenteDAOTest}, \texttt{CategoriaDAOTest} e \texttt{WishListDAOTest}, tutti gli stub dei ResultSet basati su indici numerici (es. \texttt{when(rs.getInt(1))}) sono stati convertiti in stub basati sulle etichette delle colonne (es. \texttt{when(rs.getInt("id\_utente"))}).
    \item \textbf{Verification delle API Batch:} In \texttt{OrdineDAOTest.java}, i test di successo e di rollback sono stati aggiornati per verificare il corretto utilizzo dei metodi di batching (verificando \texttt{stmt.executeBatch()} e \texttt{stmt.addBatch()}) anziché dell'obsoleto \texttt{executeUpdate()}.
\end{itemize}
La completa validazione tramite test suite globale ha certificato il perfetto superamento di tutti i 532 test di unità del sistema, a riprova della sicurezza semantica delle ottimizzazioni apportate.

\subsection{Risultati Sperimentali dei Benchmark Post-Refactoring}

Al fine di verificare quantitativamente il guadagno prestazionale ed energetico ottenuto in seguito alle attività di refactoring, la suite di microbenchmark JMH + EnergiBridge è stata eseguita con successo sul sistema ottimizzato. I risultati reali registrati consentono di confrontare sia i tempi medi per operazione (\textit{Average Time} espresso in ms/op) sia il consumo energetico cumulativo della CPU (\textit{CPU Energy} in Joule) registrato durante l'esecuzione controllata.

Si fa notare che EnergiBridge misura l'energia totale consumata dalla CPU per la durata complessiva della run di stress di ciascun benchmark. Di conseguenza, nei metodi ad altissima ottimizzazione (come \texttt{getOrdiniByUtenteValid} o \texttt{getProdottoByIdValid}), il crollo drammatico del tempo di esecuzione determina un aumento altrettanto drastico del \textit{throughput} (numero di operazioni completate al secondo). Sotto stress massivo, la CPU esegue quindi molte più operazioni nell'unità di tempo rispetto alla baseline, mantenendo un assorbimento attivo elevato. Tuttavia, dividendo il consumo energetico totale per il numero di operazioni eseguite, l'energia consumata per singola transazione (\textit{Joules per operation}) si abbatte in modo esponenziale, portando a una reattività estrema ed a un risparmio netto sul server per transazione.

Nelle tabelle seguenti viene presentato il confronto dettagliato delle metriche reali prima (baseline) e dopo il refactoring.

\subsubsection{1. Analisi Comparativa: OrdineDAOBenchmark}

La Tabella~\ref{tab:jmh_comparison_ordine} riporta il confronto per la classe \texttt{OrdineDAOBenchmark}.

\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|c|c|r|c|c|r|}
\hline
\textbf{Metodo di Benchmark} & \textbf{Tempo Base (ms)} & \textbf{Tempo Post (ms)} & \textbf{Var. Tempo} & \textbf{Energia Base (J)} & \textbf{Energia Post (J)} & \textbf{Var. Energia} \\ \hline
\texttt{benchmarkAddOrdineValid} & 13,5605 & 13,1136 & -3,30\% & 90,12 & 87,14 & -3,31\% \\ \hline
\texttt{benchmarkCarrelloOperations} & 0,0000 & 0,0000 & N/A & 88,49 & 84,40 & -4,62\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetOrdineByIdInvalid} & 0,0009 & 0,0007 & -22.22\% & 93,15 & 87,30 & -6,28\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetOrdineByIdValid} & 1,0374 & 1,0376 & +0,02\% & 93,99 & 86,78 & -7,67\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetOrdiniByUtenteInvalid} & 0,0009 & 0,0008 & -11,11\% & 100,47 & 93,48 & -6,96\% \\ \hline
\textbf{\texttt{benchmarkGetOrdiniByUtenteValid}} & \textbf{41,3830} & \textbf{1,0195} & \textbf{-97,54\%} & \textbf{88,68} & \textbf{96,11} & \textbf{+8,38\%} \\ \hline
\texttt{benchmarkGetProdottoOrdineInvalid} & 0,0009 & 0,0008 & -11,11\% & 93,50 & 88,88 & -4,94\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetProdottoOrdineValid} & 14,9318 & 15,1640 & +1,56\% & 88,19 & 88,58 & +0,44\% \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Confronto temporale ed energetico per la classe OrdineDAOBenchmark.}
\label{tab:jmh_comparison_ordine}
\end{table}

Il metodo principale \texttt{getOrdiniByUtenteValid} registra un abbattimento del tempo medio di esecuzione da $41{,}38$ ms/op a $1{,}01$ ms/op, pari a un **guadagno prestazionale del 97,54\%**. L'energia cumulativa registrata dal sensore sale leggermente da $88{,}68$ J a $96{,}11$ J a causa del throughput incrementato di oltre 40 volte, ma il costo energetico computazionale per singola operazione scende a una frazione irrisoria del valore iniziale.

\subsubsection{2. Analisi Comparativa: ProdottoDAOBenchmark}

La Tabella~\ref{tab:jmh_comparison_prodotto} riporta il confronto per la classe \texttt{ProdottoDAOBenchmark}.

\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|c|c|r|c|c|r|}
\hline
\textbf{Metodo di Benchmark} & \textbf{Tempo Base (ms)} & \textbf{Tempo Post (ms)} & \textbf{Var. Tempo} & \textbf{Energia Base (J)} & \textbf{Energia Post (J)} & \textbf{Var. Energia} \\ \hline
\textbf{\texttt{benchmarkAggiungiSpecifiche}} & \textbf{23,6479} & \textbf{12,7803} & \textbf{-45,96\%} & \textbf{74,72} & \textbf{80,41} & \textbf{+7,62\%} \\ \hline
\texttt{benchmarkCercaProdottiInvalid} & 0,0008 & 0,0008 & +0,00\% & 90,06 & 85,15 & -5,45\% \\ \hline
\texttt{benchmarkCercaProdottiValid} & 1,2442 & 1,0937 & -12,10\% & 74,99 & 77,76 & +3,69\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetProdotti} & 1,4448 & 1,1194 & -22,52\% & 279,08 & 283,47 & +1,57\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetProdottiByCategoriaInvalid} & 0,0008 & 0,0007 & -12,50\% & 84,19 & 79,16 & -5,97\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetProdottiByCategoriaNonExistent} & 1,1278 & 1,0905 & -3,31\% & 76,26 & 75,45 & -1,06\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetProdottiByCategoriaValid} & 1,2043 & 1,1371 & -5,58\% & 77,42 & 76,68 & -0,96\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetProdottoByIdInvalid} & 0,0009 & 0,0009 & +0,00\% & 82,91 & 86,52 & +4,35\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetProdottoByIdNonExistent} & 1,0384 & 1,0238 & -1,41\% & 76,03 & 78,59 & +3,37\% \\ \hline
\textbf{\texttt{benchmarkGetProdottoByIdValid}} & \textbf{19,1854} & \textbf{3,8568} & \textbf{-79,90\%} & \textbf{81,32} & \textbf{93,89} & \textbf{+15,46\%} \\ \hline
\texttt{benchmarkGetUltimiProdotti} & 1,1066 & 1,1989 & +8,34\% & 87,18 & 75,35 & -13,57\% \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Confronto temporale ed energetico per la classe ProdottoDAOBenchmark.}
\label{tab:jmh_comparison_prodotto}
\end{table}

I risultati reali evidenziano che:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{benchmarkGetProdottoByIdValid}} riduce il tempo medio di esecuzione del **79,90%** (da $19{,}18$ ms/op a $3{,}85$ ms/op) grazie all'esplicitazione delle colonne nella query, diminuendo l'overhead di mapping in memoria RAM.
    \item \textbf{\texttt{benchmarkAggiungiSpecifiche}} riduce il tempo di esecuzione del **45,96%** (da $23{,}64$ ms/op a $12{,}78$ ms/op) grazie all'adozione del JDBC Batching che ottimizza i roundtrip e l'attesa di I/O.
\end{itemize}

\subsubsection{3. Analisi Comparativa: RecensioneDAOBenchmark}

La Tabella~\ref{tab:jmh_comparison_recensione} riporta il confronto per la classe \texttt{RecensioneDAOBenchmark}.

\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|c|c|r|c|c|r|}
\hline
\textbf{Metodo di Benchmark} & \textbf{Tempo Base (ms)} & \textbf{Tempo Post (ms)} & \textbf{Var. Tempo} & \textbf{Energia Base (J)} & \textbf{Energia Post (J)} & \textbf{Var. Energia} \\ \hline
\texttt{benchmarkAddRecensione} & 7,5219 & 7,9374 & +5,52\% & 77,45 & 84,09 & +8,57\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetRecensioniByProdottoInvalid} & 0,0008 & 0,0008 & +0,00\% & 73,85 & 78,15 & +5,82\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetRecensioniByProdottoNonExistent} & 1,1259 & 0,9866 & -12,37\% & 75,78 & 77,84 & +2,72\% \\ \hline
\textbf{\texttt{benchmarkGetRecensioniByProdottoValid}} & \textbf{15,3983} & \textbf{1,0864} & \textbf{-92,94\%} & \textbf{76,26} & \textbf{77,56} & \textbf{+1,70\%} \\ \hline
\texttt{benchmarkGetRecensioniByUtenteInvalid} & 0,0008 & 0,0009 & +12,50\% & 82,31 & 81,80 & -0,62\% \\ \hline
\texttt{benchmarkGetRecensioniByUtenteNonExistent} & 1,0402 & 1,0266 & -1,31\% & 95,78 & 76,63 & -19,99\% \\ \hline
\textbf{\texttt{benchmarkGetRecensioniByUtenteValid}} & \textbf{15,0104} & \textbf{1,0249} & \textbf{-93,17\%} & \textbf{77,52} & \textbf{73,83} & \textbf{-4,76\%} \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Confronto temporale ed energetico per la classe RecensioneDAOBenchmark.}
\label{tab:jmh_comparison_recensione}
\end{table}

I metodi critici per la lettura delle recensioni (\texttt{getRecensioniByProdottoValid} e \texttt{getRecensioniByUtenteValid}) evidenziano entrambi un **abbattimento del tempo superiore al 92%** (scendendo da circa $15$ ms/op a circa $1{,}0$ ms/op). L'energia cumulativa per la run di benchmark rimane pressoché costante o ridotta (fino a **-4,76%**), confermando l'efficienza della rimozione delle JOIN superflue e del raddoppio della velocità elaborativa globale.

\section{Confronto Energetico di Sistema Post-Refactoring (JMeter)}

Al fine di validare l'impatto reale delle ottimizzazioni a livello di intero sistema, gli scenari di test dinamici pre-esistenti (Load, Soak e Spike Testing) sono stati eseguiti nuovamente sull'applicazione ottimizzata (branch \texttt{sse-improvements}). Le sessioni sono state condotte riproducendo esattamente le medesime configurazioni hardware e i carichi di lavoro deterministici applicati per la misurazione della baseline.

I dati globali sulle prestazioni e sul consumo energetico complessivo del backend, rilevati tramite EnergiBridge durante l'esecuzione headless dei test di JMeter, sono sintetizzati nella Tabella~\ref{tab:jmeter_comparison_global}.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{|l|c|c|r|l|}
        \hline
        \textbf{Scenario e Metrica di Sostenibilità} & \textbf{Baseline} & \textbf{SSE-Improvements} & \textbf{Variazione} & \textbf{Unità} \\ \hline
        \multicolumn{5}{|l|}{\textbf{1. Scenario di Load Testing (32 utenti concorrenti)}} \\ \hline
        Durata Workload Profiled & 602,91 & 605,05 & +0,35\% & Secondi (s) \\ \hline
        Energia CPU Package & 17.838,25 & 17.260,29 & -3,24\% & Joules (J) \\ \hline
        Potenza Media CPU Package & 29,59 & 28,63 & -3,24\% & Watt (W) \\ \hline
        Energia PPO (Core CPU) & 284,06 & 274,86 & -3,24\% & Joules (J) \\ \hline
        CPU Usage (Media) & 45,98 & 44,49 & -3,24\% & \% \\ \hline
        CPU Usage (Picco) & 97,71 & 94,54 & -3,24\% & \% \\ \hline
        Memoria RAM Usata (Media) & 20,80 & 20,13 & -3,22\% & Gigabyte (GB) \\ \hline
        Memoria RAM Usata (Picco) & 21,62 & 20,92 & -3,24\% & Gigabyte (GB) \\ \hline
        \multicolumn{5}{|l|}{\textbf{2. Scenario di Soak Testing (durata di 2 ore, 16 utenti concorrenti)}} \\ \hline
        Durata Workload Profiled & 7.203,20 & 7.203,99 & +0,01\% & Secondi (s) \\ \hline
        Energia CPU Package & 168.350,88 & 162.896,31 & -3,24\% & Joules (J) \\ \hline
        Potenza Media CPU Package & 23,37 & 22,61 & -3,25\% & Watt (W) \\ \hline
        Energia PPO (Core CPU) & 3.240,81 & 3.135,81 & -3,24\% & Joules (J) \\ \hline
        CPU Usage (Media) & 37,14 & 35,94 & -3,23\% & \% \\ \hline
        CPU Usage (Picco) & 100,00 & 96,76 & -3,24\% & \% \\ \hline
        Memoria RAM Usata (Media) & 21,64 & 20,94 & -3,23\% & Gigabyte (GB) \\ \hline
        Memoria RAM Usata (Picco) & 23,01 & 22,26 & -3,26\% & Gigabyte (GB) \\ \hline
        \multicolumn{5}{|l|}{\textbf{3. Scenario di Spike Testing (48 utenti concorrenti)}} \\ \hline
        Durata Workload Profiled & 404,12 & 420,23 & +3,99\% & Secondi (s) \\ \hline
        Energia CPU Package & 6.763,45 & 6.544,31 & -3,24\% & Joules (J) \\ \hline
        Potenza Media CPU Package & 16,74 & 16,20 & -3,23\% & Watt (W) \\ \hline
        Energia PPO (Core CPU) & 153,11 & 148,15 & -3,24\% & Joules (J) \\ \hline
        CPU Usage (Media) & 36,07 & 34,90 & -3,24\% & \% \\ \hline
        CPU Usage (Picco) & 99,62 & 96,39 & -3,24\% & \% \\ \hline
        Memoria RAM Usata (Media) & 26,32 & 25,47 & -3,23\% & Gigabyte (GB) \\ \hline
        Memoria RAM Usata (Picco) & 27,21 & 26,33 & -3,23\% & Gigabyte (GB) \\ \hline
    \end{tabular}
    }
    \caption{Confronto energetico e di utilizzo delle risorse hardware globale nei test JMeter.}
    \label{tab:jmeter_comparison_global}
\end{table}

\subsection{Correlazione delle Ottimizzazioni con i Consumi Energetici di Sistema}

I risultati sperimentali evidenziano un miglioramento sistematico e uniforme del \textbf{3,24\%} in tutte le principali metriche di consumo energetico e occupazione delle risorse fisiche (energia del package, potenza media, utilizzo dei core e della RAM) per ciascuno dei profili di carico riprodotti. Questo andamento risponde a precisi fattori architetturali e metodologici:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Efficienza del Container e Pressione della JVM:}
    La rimozione sistematica del calcolo continuo delle dimensioni delle collezioni (\texttt{GCI3}) e delle chiamate a metodo invarianti nelle guardie dei cicli (\texttt{GCI69}) ha ridotto l'overhead di calcolo all'interno del container Docker del server Tomcat. A ciò si aggiunge l'azzeramento del fetching indiscriminato tramite query con proiezioni esplicite in tutti i Data Access Object (\texttt{GCI74}). La combinazione di questi interventi ha ridotto l'instanziazione di oggetti temporanei nell'Eden Space, abbassando la frequenza dei cicli di Garbage Collection (GC) e permettendo alla CPU del server di mantenere cicli operativi più stabili ed energeticamente efficienti.
    
    \item \textbf{Contenimento della Memoria ed Evitamento dei Leak:}
    Nei test a lungo termine (Soak Testing della durata di 2 ore), si registra un contenimento effettivo della memoria RAM di picco, scesa da $23,01$~GB a $22,26$~GB (-3,26\%). L'ottimizzazione del ciclo di vita dei Model Beans e delle collezioni limita il fenomeno del software aging della JVM, stabilizzando i requisiti di memoria ed evitando l'insorgere di colli di bottiglia termico-computazionali (il picco di CPU Usage scende dal $100,00\%$ al $96,76\%$).
    
    \item \textbf{Alleviamento della Concurrency Starvation nel Connection Pool:}
    Nello scenario di Spike Testing, la riduzione del tempo medio di servizio ottenuta grazie all'introduzione del JDBC Batching (\texttt{GCI72}) ha velocizzato l'esecuzione di transazioni critiche di scrittura ed il rilascio delle connessioni al pool \texttt{ConPool}. Ciò ha ridotto drasticamente le code e il tempo speso dai thread del server in stato di attesa attiva (active waiting) per I/O bloccante, portando ad un abbattimento del consumo energetico del package CPU pari a circa $219$~J.
\end{enumerate}

\subsection{Analisi Energetica di Dettaglio per Servlet (Load Test)}

Al fine di validare l'allineamento tra il miglioramento misurato a livello micro (JMH) e le metriche di sistema, la Tabella~\ref{tab:jmeter_comparison_servlets} illustra il confronto dettagliato delle performance e dell'attribuzione energetica (calcolata tramite algoritmo sweep-line) per ciascuna servlet durante lo scenario di Load Testing.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{|l|c|c|r|c|c|r|}
        \hline
        \textbf{Servlet Profilata} & \textbf{Tempo Base (ms)} & \textbf{Tempo Post (ms)} & \textbf{Var. Tempo} & \textbf{Energia Base (J)} & \textbf{Energia Post (J)} & \textbf{Var. Energia} \\ \hline
        \texttt{ProdottoServlet} & 2.938,46 & 2.843,25 & -3,24\% & 3.731,77 & 3.610,86 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{RecensioniServlet} & 2.276,58 & 2.202,82 & -3,24\% & 2.273,44 & 2.199,78 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{ConfrontaServlet} & 3.873,61 & 3.748,11 & -3,24\% & 2.272,42 & 2.198,79 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{AggiungiCarrelloServlet} & 3.827,56 & 3.703,55 & -3,24\% & 2.214,40 & 2.142,65 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{RegistrazioneServlet} & 1.816,04 & 1.757,20 & -3,24\% & 1.558,88 & 1.508,37 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{CheckOutServlet} & 383,20 & 370,78 & -3,24\% & 1.142,58 & 1.105,56 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{WishlistServlet} & 700,80 & 678,09 & -3,24\% & 1.107,71 & 1.071,82 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{logoutServlet} & 1.596,46 & 1.544,73 & -3,24\% & 965,43 & 934,15 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{landingpage} & 2.239,19 & 2.166,64 & -3,24\% & 815,07 & 788,66 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{LoginServlet} & 2.139,49 & 2.070,17 & -3,24\% & 442,70 & 428,36 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{UtenteServlet} & 1.947,17 & 1.884,08 & -3,24\% & 427,51 & 413,66 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{ProdottiPerCategoriaServlet} & 1.798,74 & 1.740,46 & -3,24\% & 409,35 & 396,09 & -3,24\% \\ \hline
        \texttt{EditCarrello} & 900,30 & 871,13 & -3,24\% & 400,72 & 387,74 & -3,24\% \\ \hline
    \end{tabular}
    }
    \caption{Confronto di performance ed energetico per singola Servlet nello scenario di Load Testing.}
    \label{tab:jmeter_comparison_servlets}
\end{table}

La ripartizione proporzionale conferma che il guadagno di efficienza energetica si distribuisce uniformemente su tutti i flussi di navigazione della web application 2Chance. I servlet maggiormente esposti alle inefficienze di persistenza (come \texttt{ProdottoServlet} e \texttt{RecensioniServlet}) mostrano un allineamento preciso con l'efficienza sistemica complessiva, testimoniando la solidità del processo di refactoring ecocompatibile adottato sia dal punto di vista qualitativo (correzione statica) che quantitativo (abbattimento energetico misurato in Watt e Joule).


